<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Avis on Lola Lejeune</title><link>https://lolejeun.github.io/tags/avis/</link><description>Recent content in Avis on Lola Lejeune</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lolejeun.github.io/tags/avis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Enseigner avec bienveillance</title><link>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans le cadre de la formation continue d&amp;rsquo;enseignant, je lis des livres en lien avec la pédagogie, neurologie, sociologie. J&amp;rsquo;ai commencé avec ce livre de Rosenberg: Enseigner avec bienveillance, instaurer une entente mutuelle entre élèves et enseignants, 2006.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="contexte"&gt;Contexte
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg est un psychologue américain. Il est le créateur d&amp;rsquo;un processus de communication appelé « communication non violente » (CNV). Il a travaillé dans le monde entier en tant que faiseur de paix ainsi que comme directeur pédagogique du « Centre pour la Communication Nonviolente » (Center for Nonviolent Communication). Il a notamment écrit d&amp;rsquo;autres livres dans la même verve: &lt;em&gt;Les mots sont des fenêtres (ou des murs)&lt;/em&gt;, 1999 et &lt;em&gt;Nous arriverons à nous entendre!&lt;/em&gt;, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Enseigner avec Bienveillance&lt;/em&gt; est la retranscription d&amp;rsquo;une conférence au congrès national des enseignants Montessori en Californie. On y retrouve le message de la communication non violente dans le cadre scolaire, plutôt théorique, quoique imagé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources: &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Marshall_Rosenberg" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Wikipédia entre autre&lt;/a&gt; et le livre lui même).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quoi-sattendre-"&gt;À quoi s&amp;rsquo;attendre ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv.jpg"
width="601"
height="1000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_c36cf88ddffe3ea3.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_48cba33713e85b6.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Couverture du livre"
class="gallery-image"
data-flex-grow="60"
data-flex-basis="144px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque j&amp;rsquo;ai posé mes yeux sur la couverture, je me suis demandée ce que j&amp;rsquo;attendais d&amp;rsquo;un livre avec un tel titre. Quelles étaient les questions auxquelles je pensais / j’espérais, avoir une réponse:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la bienveillance? et de facto, qu&amp;rsquo;est ce que la Communication Non Violente (CNV)? &lt;em&gt;J&amp;rsquo;ai, comme chacun, une idée préconçue de la bienveillance mais il est important de comprendre ce que l&amp;rsquo;auteur comprend par ce mot.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi être bienveillant? &lt;em&gt;La réponse met presque spontanée: avoir un climat de paix dans la classe. Je creuserai un peu tout de même.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment être bienveillant? &lt;em&gt;Nous rentrons dans le cœur du sujet: je veux connaître et comprendre les méthodes et les pratiques de la CNV.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment résoudre les conflits en classe avec bienveillance? &lt;em&gt;Évidemment je veux savoir comment m&amp;rsquo;y prendre dans une situation problématique. Mr Rosenberg donnez-moi les clés pour résoudre les conflits avec douceur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="quest-ce-que-la-cnv-la-bienveillance"&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la CNV, la bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La bienveillance et la CNV se confonde dans le discours de Rosenberg. Pour le paraphraser, la CNV c&amp;rsquo;est : &amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Vois la beauté en moi
Cherche le meilleur en moi
C’est ce que je suis vraiment
C’est tout ce que je veux être
Peut-être que cela prendra du temps
Peut-être que cela sera difficile à trouver
Vois la beauté en moi
Est-ce que tu peux saisir l’occasion
Est-ce que tu peux trouver une manière
De me voir briller avec toutes les choses que je fais
Vois la beauté en moi »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg semble adorer les métaphores et la poésie, il veut parler à notre cœur avant de parler à notre esprit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est le langage girafe (nouvelle métaphore). La girafe, animal avec le plus gros cœur du monde symbolise ici le fait de parler et d&amp;rsquo;écouter avec le cœur. Elle est opposée au chacal. Le chacal peu se montrer agressif et jugeant. Il a peur de perdre ce qu&amp;rsquo;il a durement acquis. Il est sur la défensive et ne peut pas voir la beauté en l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_b08570c95e911f8c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_2fa153ec8f2bccb2.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage girafe"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_e5c3d07fc3cba6e1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_8bb8244af7cbe31e.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage chacal"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources des images: &lt;a class="link" href="https://apprentie-girafe.com/pourquoi-le-chacal-et-la-girafe-sont-les-symboles-de-la-cnv/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;apprentie girafe&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduisons toutes ses belles images. La CNV (la girafe) c&amp;rsquo;est porter intérêt à ce que nous sommes entrain de vivre: ce que je vis et ce que tu vis. Notre regard et nos mots sont honnêtes avec l&amp;rsquo;autre et avec nous même. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;être dans le non jugement et de respecter la parole, les ressentis de l&amp;rsquo;autre (et les siens).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-être-bienveillant-"&gt;Pourquoi être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous pourrions faire le choix d&amp;rsquo;être dictateur. En tant qu&amp;rsquo;enseignant nous avons un pouvoir relatif face aux élèves devant nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous demande de se poser deux questions:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que je veux que l&amp;rsquo;autre face ? &lt;em&gt;Ici la réponse est simple, par exemple: &amp;ldquo;que untel ce taise&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle motivation je veux chez l&amp;rsquo;autre ? &lt;em&gt;Est ce que je veux qu&amp;rsquo;il fasse ce que je lui demande par obéissance (le mot est dit)? mais quel motif ce cache derrière l&amp;rsquo;obéissance? parce qu&amp;rsquo;il le doit? parce qu&amp;rsquo;il le veut?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par ce questionnement nous nous rendons compte que la contrainte mène à deux comportements:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la rébellion, elle naît d&amp;rsquo;un sentiment de colère et aboutit vers le conflit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la soumission, elle émerge de la peur: suivre &amp;ldquo;ce qu&amp;rsquo;il faut faire&amp;rdquo;, se conformer &amp;ldquo;bêtement&amp;rdquo; aux règles. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;obéissance sans sens qui mène à la passivité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ce ne sont pas des comportements que je souhaite pour des élèves, des enfants et même des adultes. Et se ne sont certainement pas des comportements qui mèneront à développer chez les élèves des aptitudes pour devenir des citoyens éclairés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être bienveillant implique donc d&amp;rsquo;effacer le plus possible la contrainte et de laisser place à la liberté. L&amp;rsquo;objectif est que l&amp;rsquo;autre réalise ce que je lui demande non par contrainte mais par envie. De nombreuses études de neurosciences ont montrés qu&amp;rsquo;un élève guidé par sa motivation et son envie sera beaucoup plus actif, apprendra et retiendra mieux ce qu&amp;rsquo;il fait.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-switch-de-la-vaisselle"&gt;Le switch de la vaisselle
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est intéressant de remarquer que nous sommes souvent dans la contrainte avec nous même: &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo;, &amp;ldquo;il faut que je fasse&amp;hellip;&amp;rdquo;. Nous nous justifions ces comportements facilement: &amp;ldquo;il faut bien que les choses soient faîtes&amp;rdquo;. C&amp;rsquo;est vrai et pas vrai. Il suffit de ne pas les faire ou à &lt;strong&gt;apprendre à transformer le &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; en &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un exemple simple: à la vue de la vaisselle qui s&amp;rsquo;entasse dans l&amp;rsquo;évier je me dis: &amp;ldquo;il faut que je fasse la vaisselle&amp;rdquo;. Je m&amp;rsquo;oblige. Alors je me dis ne la fait pas et pourtant, elle va déborder, il faut bien la faire. Là est alors la subtilité: trouver une méthode, un jeu, un subterfuge pour faire en sorte que je trouve l&amp;rsquo;envie de faire la vaisselle. Peut être de l&amp;rsquo;eau chaude et savonneuse, de la musique entraînante, un podcast, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La communication non violente avec soi même c&amp;rsquo;est une sorte de développement personnel. Switcher de &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; à &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;, entrer dans un état de joie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-être-bienveillant-"&gt;Comment être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="évaluation--observation"&gt;Évaluation → observation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La première étape est passer d&amp;rsquo;un jugement (évaluation) à une observation:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Untel hurle en classe et bavarde constamment&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel parle plus fort que moi et parle en même temps que moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="nos-sentiments"&gt;Nos sentiments
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La deuxième étape est de se demander ce que provoque chez moi l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre: &lt;em&gt;Quels sentiments naissent en moi quand Untel parle fort durant ma classe?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Je me sens frustrée&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous dit que nos sentiments ne naissent pas de l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;action est juste un déclencheur comme un autre. Nos sentiments naissent d&amp;rsquo;un besoin inassouvi. Untel a autant le droit que moi d&amp;rsquo;exister et de se s&amp;rsquo;exprimer. Par contre, peut être que la façon dont il s&amp;rsquo;exprime est en totalement contradiction avec mes besoins du moment. Ce qui déclenche mes sentiments.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="nos-besoins"&gt;Nos besoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je pourrais dire: &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise.&amp;rdquo; Rosenberg nous apprend que pour comprendre la CNV nous devons formuler un besoin qui vienne de nous. Pas être das l&amp;rsquo;attente d&amp;rsquo;une action d&amp;rsquo;un autre:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise&amp;rdquo; → &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin de calme&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="exigences--demandes"&gt;Exigences → demandes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si je me sens frustrée quand Untel parle c&amp;rsquo;est que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour faire mon cours. Maintenant il s&amp;rsquo;agit de trouver une façon de communiquer mes besoin à Untel pour qu&amp;rsquo;il comprenne ce que je vis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tais-toi Untel&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel, je me sens frustrée parce que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour continuer le cours. Tu veux bien être dans le calme?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Faire une demande offre une troisième possibilité à l&amp;rsquo;autre pour évincer le duo &lt;em&gt;se rebeller - se soumettre&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;accepter&lt;/strong&gt;. Untel peut d&amp;rsquo;autant plus accepter ma demande s&amp;rsquo;il comprend son motif et s&amp;rsquo;il entend que cela compte pour moi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="former-un-lien-dempathie"&gt;Former un lien d&amp;rsquo;empathie
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;D&amp;rsquo;accord, pardon madame&amp;rdquo; &amp;ldquo;merci Untel&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Demander et ne pas exiger fait naître un lien empathique entre les individus. Il est plus facile de se mettre à la place de l&amp;rsquo;autre et de comprendre ce qu&amp;rsquo;il ressent. C&amp;rsquo;est une démarche qui doit être sincère pour parler à l&amp;rsquo;intelligence de cœur des individus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-résoudre-des-conflits-en-classe-avec-bienveillance"&gt;Comment résoudre des conflits en classe avec bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple de Rosenberg s&amp;rsquo;arrête ici. Le livre est court et continent une introduction à la CNV. cela ne peut suffire pour la maîtriser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reste un peu sur ma fin. J&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que ce n&amp;rsquo;est pas aussi &amp;ldquo;facile&amp;rdquo;. Et si Untel s&amp;rsquo;en fiche? Rigole à mes propos et continue de parler?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg, à la manière de Gandhi, nous dit juste que &amp;ldquo;la violence appelle la violence.&amp;rdquo; Il faut persévérer avec bienveillance même devant un &amp;ldquo;chacal invétéré&amp;rdquo;&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusion"&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en chacal : &amp;ldquo;Merci Rosenberg, espèce d&amp;rsquo;idéaliste&amp;hellip; il sert à rien ton livre!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en girafe : &amp;ldquo;Je me suis sentie frustrée parce que j&amp;rsquo;avais besoin d&amp;rsquo;une solution miracle et rapide pour gérer les conflits avec les élèves.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce que j&amp;rsquo;essaye de dire avant une pointe d&amp;rsquo;humour c&amp;rsquo;est que les propos de Rosenberg peuvent paraître idéalistes, parce que nous ne réalisons pas tout le travail et l&amp;rsquo;ancrage nécessaire derrière la pratique de la CNV. &lt;strong&gt;Ce n’est pas une solution miracle, cela nécessite du temps. Il s’agit de se lancer.&lt;/strong&gt; Ouvrir et parler avec son cœur demande beaucoup de courage. Pérsevérer aussi. Comme le dit l&amp;rsquo;adage &amp;ldquo;Rome ne c&amp;rsquo;est pas construite en 1 jour&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La CNV est certes une méthode de langage et d&amp;rsquo;écoute mais c&amp;rsquo;est surtout un état avec les autres et avec soi même.&lt;/strong&gt; Comme un livre de développement personnel qui nous invite à profiter de l&amp;rsquo;instant présent, le CNV nous invite à questionner la naissance de nos sentiments, à peser nos besoins, encourager nos envies. &lt;strong&gt;Repensez au switch de la vaisselle!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, est ce que enseigner avec bienveillance va résoudre nos problèmes? Non. &lt;strong&gt;La CNV ne règle pas nos problèmes. Elle change peu à peu notre manière de les appréhender. Et en changeant d&amp;rsquo;angle, il est possible que cela change tout.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux que vous conseiller de lire le livre pour vous faire votre propre avis: &lt;a class="link" href="https://www.fnac.com/a10801633/Marshall-B-Rosenberg-Enseigner-avec-bienveillance" target="_blank" rel="noopener"
&gt;acheter à la fnac&lt;/a&gt;, certainement aussi dispo sur le BonCoin ou Vinted.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un petit tour en Égypte</title><link>https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/</link><pubDate>Fri, 04 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/vue.jpg" alt="Featured image of post Un petit tour en Égypte" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le 12 juin départ à 4 heures du matin de Nairobi, arrivée à 9h au Caire avec Alan pour la découverte de l&amp;rsquo;Égypte en 9 jours: 3J Caire, 2J Luxor, 3J Aswan, 1J retour au Caire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infos pratiques&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uber fonctionne bien au Caire mais pas dans les autres villes. Attention les plaques d&amp;rsquo;immatriculation sont en chiffres arabes, pas facile de s&amp;rsquo;y faire au début &lt;a class="link" href="https://www.pinterest.fr/pin/33847434686747902/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;chiffres égyptiens contemporains&lt;/a&gt;. Possibilité de prendre un Uber depuis l&amp;rsquo;aéroport du Caire (le parking point de rdv est juste devant l&amp;rsquo;aéroport, uniquement 1 escalier à descendre. Ne croyez pas les taxis qui vous disent que c&amp;rsquo;est super loin.) Prix aéroport - downtown : 250 Livres Égyptiennes (LE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Achetez une carte SIM à votre arrivée à l&amp;rsquo;aéroport méga pratique et prix convenable. Possibilité de payer par carte (VISA) ou de retirer de l&amp;rsquo;argent à un ATM (Le wifi ne fonctionne pas dans l&amp;rsquo;aéroport)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visa en ligne (léger gain de temps à l&amp;rsquo;aéroport -&amp;gt; aller direct à l&amp;rsquo;immigration en arrivant) &lt;a class="link" href="https://visa2egypt.gov.eg/eVisa/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;evisaEgypt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les pancartes, etc sont quasis toutes écrites en arabe! Un traducteur via l&amp;rsquo;appareil photo et super pratique. Rares sont les égyptiens qui parlent bien anglais, connaître quelques mots de vocabulaire vous aidera beaucoup&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En Égypte les gens fument partout même dans les restaurants (ça rappelle la vieille France de mes souvenirs d&amp;rsquo;enfant)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listes gmaps des points phares et des hostels / hôtels sympas: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/dfPQDowR4dcSt22p8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lors de notre séjour le taux de change était environ de 1€ = 35 LE&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="j1---arrivée-au-caire"&gt;J1 - Arrivée au Caire
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous regardons les dernières lueurs de Nairobi au travers des vitres de notre uber. Au revoir le Kenya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre avion décolle à 4h du matin et nous avons pu dormir quelques heures chez Aude avant de prendre la route. Je dors encore un peu dans l&amp;rsquo;avion tandis que Alan regarde Wonderwoman. Le petit déjeuner servis par EgyptAir est affreux: une vieille saucisse avec une omelette sans goût. Parce que j&amp;rsquo;aime pas jeter la nourriture je mange quand même et je me fais du mal, c&amp;rsquo;est stupide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un peu avant d&amp;rsquo;atterrir nous découvrons le Canal de Suez depuis le ciel et la mer Rouge (pas du tout rouge le truc). Le contraste du bleu avec la terre jaune de sable est saisissant. C&amp;rsquo;est la première fois que je vois un paysage aussi désertique. Vu du ciel c&amp;rsquo;est certainement encore plus troublant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous récupérons nos bagages et c&amp;rsquo;est rapidement un calvaire: 2 énormes valises, 1 petite, 1 gros sac à dos de rando et nos deux petits sacs de voyage&amp;hellip; 8 mois de vie en Afrique là dedans. Habituée à avoir uniquement mon gros sac à dos pour tous mes périples je me retrouve maintenant à traîner un point mort et je n&amp;rsquo;aime pas ça. Heureusement nous sommes deux pour se répartir ces 80 kg d&amp;rsquo;affaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sortant nous sommes écrasés par la chaleur sèche du désert. Un petit vent nous la rend supportable. Nous trouvons rapidement notre Uber et montons dans l&amp;rsquo;habitacle climatisé direction le centre ville. Ce que je vois par les fenêtres n&amp;rsquo;est pas très alléchant. Le plaisir et l&amp;rsquo;envie de découverte ont tous deux été bien entamés par la fatigue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En arrivant devant l&amp;rsquo;immeuble où nous logeons, nous constatons avec bonheur l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;un petit ascenseur pour monter jusqu&amp;rsquo;au dernier étage où se trouve notre auberge de jeunesse. Sauf qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;arrête au 6ème et que l&amp;rsquo;hostel est au 7ème&amp;hellip; L&amp;rsquo;horrible bonheur que de porter de lourdes valises sous 40°&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;auberge est super: plein de petits coins canapés, le vent sur le rooftop et un accueil avec le sourire par les jeunes qui tiennent l&amp;rsquo;endroit. Les chambres sont spartiates mais propres. Nous comatons un peu après cette nuit incomplète avant d&amp;rsquo;imaginer toute potentielle visite.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dahab Hostel : &lt;a class="link" href="https://www.dahabhostel.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;leur site&lt;/a&gt; &lt;a class="link" href="https://www.google.com/maps/place/Dahab&amp;#43;Hostel/@30.0480652,31.2374697,15z/data=!4m9!3m8!1s0x145840c72ef1474b:0x593647d36eda6b9d!5m2!4m1!1i2!8m2!3d30.0480652!4d31.2374697!16s%2Fg%2F1tfvwfst?entry=ttu" target="_blank" rel="noopener"
&gt;avis google&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Première sortie pour aller manger et prendre nos premières marques dans le Caire. Les gens dans la rue nous regardent parce que nous sommes européens même si nous portons des vêtements respectueux de la culture musulmane. Je pense que nous dégageons une atmosphère de nouvels arrivés naïfs en début de découverte. J&amp;rsquo;avais pensé que ce serait facile pour nous étant donné notre expérience du Kenya. J&amp;rsquo;avais tord, les regards sont tout autre et je ne me sens pas très à l&amp;rsquo;aise dans la rue. J&amp;rsquo;imagine que comme Nairobi il faut d&amp;rsquo;abord s’imprégner de l&amp;rsquo;ambiance avant de pouvoir s&amp;rsquo;y fondre avec aisance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Très vite nous comprenons la, excusez-moi du terme, sournoiserie des vendeurs - scammeurs: ils font mine de vous aider en vous indiquant le chemin et comme par hasard leur boutique est sur la route. Ils vous invitent à entrer, juste pour voir et comme ils ont l&amp;rsquo;air sympathiques vous y allez et le bal commence. D&amp;rsquo;abord avec un premier cadeau (qui deviendra payant), puis en vous demandant votre nom pour ensuite l&amp;rsquo;écrire sur un papyrus et vous obliger à l&amp;rsquo;acheter (par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant armés de notre connaissance de la roublardise des marchands à touristes, nous nous rendons au musée (&lt;a class="link" href="https://egyptianmuseumcairo.eg/emc/ar/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Musée égyptien du Caire&lt;/a&gt;) pour flâner parmi les statues, sarcophages et antiquités. Musée pauvre en explications mais se balader en solitaire est agréable. Nous rentrons à l&amp;rsquo;auberge épuisés par la chaleur, le peu de sommeil et les bruits de la ville.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire.jpg"
width="1500"
height="2000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire_hu_51e89614e0931f50.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire_hu_3a4bcab371f8af27.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire2.jpg"
width="1500"
height="2000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire2_hu_2d345f7ad1afb3be.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire2_hu_2ce0c29f9519061a.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire3.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire3_hu_fedd18230d978293.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mus%C3%A9eCaire3_hu_840a0cd99dd9ccc7.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En arrivant de Nairobi je croyais trouver plus de modernité au Caire et c&amp;rsquo;est au final tout l&amp;rsquo;inverse. La ville semble partout en construction et pleine de poussière. Il y a plus de déchets dans les rues que dans celle du centre ville kényan. Des anciennes façades magnifiques se cachent entre les immeubles qui ne seront jamais finis (une histoire de taxes) et des chantiers nouveaux. Pour l&amp;rsquo;instant je n&amp;rsquo;aime pas trop le Caire. Je pense cependant qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une ville qu&amp;rsquo;on apprend à aimer avec le temps.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j2---les-pyramides-de-gizeh"&gt;J2 - Les pyramides de Gizeh
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Centre ville - Pyramides en Uber : 200 LE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chameau ou cheval sur place : 500 LE pour une heure (panneau avec le prix), 800 LE pour 2h prix négociable + pourboire (nous avons donné que 150, car très peu d&amp;rsquo;explications); le site est faisable à pied quoique très grand, prévoir plutôt 3h de marche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pyramides de Gizeh: &lt;a class="link" href="https://www.google.com/maps/place/Giza&amp;#43;Pyramids&amp;#43;Ticket&amp;#43;office/@29.9751684,31.1387483,18z/data=!4m6!3m5!1s0x14584589ddbad7ad:0x9852aed4671fa261!8m2!3d29.9754076!4d31.1408443!16s%2Fg%2F11h9y53f06?entry=ttu" target="_blank" rel="noopener"
&gt;ticket office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui nous allons voir ce qui amène tant de gens, dont moi, en Égypte. C&amp;rsquo;est, je l&amp;rsquo;avoue, la chose que j&amp;rsquo;ai le plus envie de voir ici, la 7ème merveille du monde antique (je crois): les pyramides!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous prenons un Uber pour aller jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;entrée du site. Depuis la route nous voyons se dresser au loin devant nous la Pyramide de Khéphren, c&amp;rsquo;est impressionnant de grandeur. C&amp;rsquo;est cette vue de la pyramide, alors que nous étions en route vers Gizeh, qui m&amp;rsquo;a le plus marqué: l&amp;rsquo;impression de proximité avec l&amp;rsquo;édifice de par sa grandeur et simultanément la sensation d&amp;rsquo;entre être très loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous payons nos tickets à un petit guichet bondé à côté de l&amp;rsquo;entrée. Devant la taille du site et la chaleur nous décidons de prendre des montures: chameau pour moi, cheval pour Alan. Un pseudo-guide (qui nous apprendra rien et prendra des photos au cadrage plus qu&amp;rsquo;approximatif) nous accompagne pour guider nos montures. La vue sur les pyramides est magnifique. Leur hauteur est impressionnante. Devant, on se demande une fois encore comment elles ont bien pu être construites&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/pyramides.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/pyramides_hu_a573425bb261b62a.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/pyramides_hu_ca02e31a73e60265.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je ne ressens cependant pas la poésie d&amp;rsquo;un moment hors du temps dans ce lieu millénaire: les séances photos et surtout les déchets plastiques un peu partout ramènent à la réalité, à la dualité de notre merveilleux et désolant monde. Comme le disait Victor Hugo: &amp;ldquo;La réalité n&amp;rsquo;est pas Instagram&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; Aux portes du désert je me surprend aussi à penser à Dune (aux livres de Franck Herbert): la vie sans eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/sphinx.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/sphinx_hu_babe4628ca315090.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/sphinx_hu_ae4211e9bb2a0344.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela reste un superbe moment. J&amp;rsquo;ai adoré la balade à dos de chameau de pyramide en pyramide. Nous terminons par la visite d&amp;rsquo;une mini pyramide et le tour du sphinx (compris avec l&amp;rsquo;entrée du site, ne pas perdre le ticket). Il est aussi possible de visiter l&amp;rsquo;intérieur des grandes pyramides mais apparemment à part se trouver sur un sol de plusieurs millénaires, il n&amp;rsquo;y a rien à voir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre guide veut évidemment son bakchich et il fait sacrément la tête lorsque je lui donne que 100 LE. Je finis par lâcher 50 de plus, il est déçu mais il voit bien qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;en tirera pas avec plus. Je peux paraître sèche mais avec aucune explication et juste quelques photos c&amp;rsquo;est ce que je suis d&amp;rsquo;accord de donner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sortant du site des vendeurs nous alpaguent immédiatement. Alan leur dit que nous n&amp;rsquo;avons pas de dollars ni d&amp;rsquo;euros et que nous venons du Kenya ce qui les décontenancent un peu et nous fait rire. Un charlatan plus tenace essaye de lui mettre de force un turban sur la tête: un &amp;ldquo;cadeau&amp;rdquo; qui risque de devenir bien vite payant. Il faut ignorer ou lancer des &amp;ldquo;la choukran&amp;rdquo; assez puissants. J&amp;rsquo;ai tendance à marcher vite et j&amp;rsquo;y vois de plus en plus un mécanisme de défense face aux interactions non désirées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous marchons maintenant en direction du nouveau musée pour une visite qui n&amp;rsquo;adviendra jamais. Des travaux tout le long de la route nous font faire des détours et nous tombons sur un égyptien d&amp;rsquo;une quarantaine d&amp;rsquo;année, très serviable qui nous propose de nous déposer. Je le sens bien. Il était allé à la banque en voiture et il habite dans le coin. Nous montons avec lui et sa femme. Il est comptable et a travaillé en Arabie Saoudite. Il a un peu voyagé et c&amp;rsquo;est pour ça qu&amp;rsquo;il parle anglais. Il nous parle de la fraternité entre les peuples et les religions, fustige les faux croyants responsables d&amp;rsquo;attentats en Europe, et fini sur le développement de l&amp;rsquo;Égypte: trop centré sur les routes et pas assez sur les biens sociaux comme les hôpitaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est rafraîchissant de tomber sur une personne serviable gratuitement après tous les marchands escrocs et les demandeurs de bakchich. Cela m&amp;rsquo;aide à me rappeler qu&amp;rsquo;il faut de tout pour faire un monde et la suite de notre voyage nous prouvera que les égyptiens sont un peuple très aidant. Peu parlent anglais, mais lorsque la communication est possible, ils souhaitent juste vous aider à découvrir leur pays dans les meilleures conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après des tonnes de détours le gentil couple nous dépose à l&amp;rsquo;entrée du musée. Le gardien nous apprend qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas encore fini et que la majorité des expositions sont fermées. Il est tout de même visitable pour la modique somme de 30 € (lol). Étant donné le prix, nous laissons tomber malgré notre longue aventure pour y arriver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous rentrons en taxi (200 LE, facilement négociable si vous connaissez les prix via Uber) avec encore une fois moult détours, cette fois à cause d&amp;rsquo;une communication hasardeuse. Alan tente de donner des directions en arabe et cela fonctionne une fois sur deux. J&amp;rsquo;y vois dans ce tour de la ville l&amp;rsquo;occasion de repérer de beaux bâtiments que nous pourrons visiter demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour à l&amp;rsquo;auberge nous nous lions d&amp;rsquo;amitié avec d&amp;rsquo;autres français et nous prévoyons de sortir en meute le lendemain: profiter de l&amp;rsquo;effet de groupe pour nous sentir plus en confiance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j3---la-meute-au-caire"&gt;J3 - La meute au Caire
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alan et moi nous nous rendons à la gare pour acheter des billets de train couchette pour Luxor, départ le soir même (possible en ligne mais site méga long et claqué). La gare est comme la rue: bondée et bruyante. Un égyptien, parlant anglais, nous aperçoit perdu entre tous les panneaux en arabes. Il nous guide jusqu&amp;rsquo;au bon guichet. Nous achetons facilement nos billets: c&amp;rsquo;est un train plutôt touristique donc la dame du guichet parle bien anglais. Comme indiqué sur internet pour une cabine double c&amp;rsquo;est 80$ par personne. Extrêmement cher pour l&amp;rsquo;Égypte et plus cher qu&amp;rsquo;un avion même si cela nous fera économiser une nuit d&amp;rsquo;hôtel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour à l&amp;rsquo;auberge pour partir avec la meute: Laurie, Lucas et Jane; et découvrir un peu plus le Caire. Un Uber plus tard nous voilà devant la Citadelle de Saladin magnifique endroit surplombant la ville. Une des mosquée que nous visitons est splendide avec un plafond orné et peint de toute part. De l&amp;rsquo;autre côté une place arborée donnant sur la ville du Caire. Du haut de notre perchoir nous voyons au loin les pyramides et juste en bas la mosquée du Sultan Hassan, bâtiment impressionnant. Laurie fait une petite chorégraphie de danse classique pour un projet vidéo à elle, c&amp;rsquo;est beau à regarder. La visite tous ensemble est très agréable et nous la clôturons par des bonnes pizzas. Je sens qu&amp;rsquo;être en groupe aide pour avoir plus d&amp;rsquo;énergie, pour la prise de décision et pour la mise en action.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin1.jpg"
width="1576"
height="2101"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin1_hu_1780e0b31470d1a6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin1_hu_53c621fe2ca48735.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin2.jpg"
width="1500"
height="2000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin2_hu_f4620faf0e09f7f7.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/saladin2_hu_4cd811bb7e91d398.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;a class="link" href="saladin3" &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portés par une envie de fraîcheur, nous montons à 5 dans un petit taxi, fenêtres grandes ouvertes, en direction du parc Al-Azhar (35 LE l&amp;rsquo;entrée). En entrant dans le parc nous entendons de la musique et nous voyons au loin des fontaines: petite balade plaisante à l&amp;rsquo;ombre des arbres et pause repos dans l&amp;rsquo;herbe pour contempler tout ce vert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour à l&amp;rsquo;auberge pour la troupe: Lucas et Jane restent une nuit avant de partir pour la mer rouge, Laurie part pour Gizeh mais nous la retrouverons à Luxor plus tard; et nous partons prendre le train de nuit. Heureusement nos grosses valises restent dans la salle de stockage de l&amp;rsquo;auberge et c&amp;rsquo;est uniquement chargé de petits sacs à dos que nous nous mettons en route.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs égyptiens nous aident en nous indiquant la direction de notre quai. Il est facile de se perdre et surtout de perdre patience devant tous ces panneaux dans une langue incompréhensible. Je regarde la vie sur les quais: des enfants dans les jupes de leur mère, des hommes mangeant un casse-croûte ou buvant un soda. Le train a quai part, un autre arrive mais ce n&amp;rsquo;est toujours pas le notre. Les trains sont de grosses machines imposantes et qui s’avéreront assez lentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin nous montons à bord. La cabine est sommaire mais propre. Le prix est certainement excessif mais nous avons nos deux repas compris et les matelas sont confortables. Je dors bien d&amp;rsquo;abord sur la couchette du haut puis je rejoins Alan dans celle du bas. J&amp;rsquo;ai trop froid avec l&amp;rsquo;air conditionné du train.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j4---arrivée-à-luxor"&gt;J4 - Arrivée à Luxor
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En sortant de la gare il ne faut que quelques mètres pour savoir que j&amp;rsquo;aime Luxor bien plus que j&amp;rsquo;ai aimé le Caire: moins de bruits et de voitures, des rues et des bâtiments bien plus propres. Nous marchons quelques minutes pour arriver jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;auberge Bob Marley Sherief House. Le bâtiment est situé au fond d&amp;rsquo;une petite ruelle calme avec un salon ouvert décoré de drapeaux à côté de la réception.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bob Marley house : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/Xxj6zHWTUfvLf8dk9" target="_blank" rel="noopener"
&gt;avis google&lt;/a&gt;, réserver via booking ou juste se pointer si basse saison.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes accueillis par Zigi, en charge des lieux, et Ali son cousin. Tous les deux sont super gentils et très accueillants. Ali nous sort une carte et nous montre les endroits intéressants de la ville. Il nous donne aussi un petit glossaire avec des mots en arabe. Juste par envie de communiquer et de partager. Il nous dit que des voisins se sont déjà moqué de lui parce qu&amp;rsquo;il faisait ça gratuitement mais pour lui les échanges lui donnent quelque chose que l&amp;rsquo;argent ne pourrait pas acheter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec Zhi, un singapourien qu&amp;rsquo;Alan avait déjà rencontré à l&amp;rsquo;auberge du Caire, nous nous baladons le long du Nil en refusant les tours en calèche ou les balades en felouques. Zigi nous avait averti qu&amp;rsquo;ici aussi il y a pas mal de scam: on vous propose un tour en calèche de 10 minutes pour 10 LE, le gars vous promène au final 1h et évidemment vous demande un prix bien plus élevé que 60 LE. Ou encore un jeune dans la rue qui se présente comme le cuisiner de l&amp;rsquo;auberge (alors qu&amp;rsquo;il y a pas de cuisinier) pour sympathiser et ensuite vous arnaquer (et nous avons effectivement croisé quelqu&amp;rsquo;un qui s&amp;rsquo;est fait passé pour le cuisinier de notre auberge!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme me le rappellera Alan avec une douce humanité, ces scams ou encore les bakchichs ne sont ici qu&amp;rsquo;une façon comme une autre de faire de l&amp;rsquo;argent. Ces gens utilisent les armes qu&amp;rsquo;ils ont pour vivre ou survivre. Souvent je ne répond pas, ou sèchement, mi par expérience mi parce que je n&amp;rsquo;ai pas envie de me lancer dans un jeu de palabres. Ma patience dans ce domaine est émoussée. Alan est plus gentil à ce jeu là, peut être par candeur ou grâce au recul qu&amp;rsquo;il prend sur la situation de ces gens. Il est beau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit détour pour se restaurer sur le rooftop d&amp;rsquo;un joli restaurant. Très léger pour moi, la chaleur me coupe vraiment l&amp;rsquo;appétit. Au restaurant nous rencontrons une canadienne, Jasmine, qui se joindra à nous demain pour un tour dans la vallée des rois (notre auberge propose des tours à des prix très honnêtes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous continuons notre balade jusqu&amp;rsquo;au musée de Luxor qui est finalement fermé. Les horaires sur Google ne sont pas fiables: de 13 à 17h le musée est fermé pour &amp;ldquo;pause sieste&amp;rdquo; à cause de la chaleur et il rouvre ensuite jusqu&amp;rsquo;à 20h. Nous poursuivons donc notre périple à pied le long du fleuve jusque Karnak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak_hu_54eee7aa5ca80f63.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak_hu_b6390516c4912d8f.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak2.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak2_hu_70ebe12d3870f4ab.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak2_hu_d64031fd02eb9015.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak3.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak3_hu_d3dabaa34c97ae40.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/karnak3_hu_d1b3928c54f93690.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karnak est un complexe de plusieurs temples. Nous prenons grand plaisir à le découvrir malgré la chaleur de l&amp;rsquo;après midi. Des colonnes peintes immenses, des fresques sculptées remplies de hiéroglyphes. C&amp;rsquo;est grandiose et magnifique. Vous l&amp;rsquo;avez compris je suis bien plus dans la contemplation que dans la lecture scrupuleuse de l&amp;rsquo;histoire de ces monuments antiques (même si ça doit être super intéressant).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Karnak : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/EmGWnoXPrerKqLuP6" target="_blank" rel="noopener"
&gt;ticket office&lt;/a&gt;, prévoir de l&amp;rsquo;eau, le prix des boisons dans l&amp;rsquo;enceinte du temple est exorbitant pour l&amp;rsquo;Égypte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Retour à l&amp;rsquo;auberge en taxi pour une pause avant de re-sortir à 19h et profiter du temple de Luxor avec le coucher du soleil. Les couleurs sont très belles avec les oranges du crépuscule. Les lumières s&amp;rsquo;allument peu à peu partout dans le temple et cette visite de nuit est très douce. Il fait toujours très chaud, les pierres rejetant la chaleur accumulée dans la journée et le vent semble encore chargé de soleil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor_hu_62afffda2ceea42c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor_hu_114e0e37e2448633.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor2.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor2_hu_d53c7c416b819657.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/luxor2_hu_961c7112c0eb6267.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand nous rentrons il est déjà 22h et je suis épuisée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j5---la-vallée-des-rois"&gt;J5 - La vallée des rois
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Départ 8h dans un mini bus climatisé (le luxe), nous sommes 12 entre 20 et 30 ans à faire ce tour ensemble (de notre auberge et d&amp;rsquo;une autre un peu plus loin). Zhi, Jasmine, 2 espagnols de notre établissement Noria et Ghilem, 1 allemand un peu grognon et d&amp;rsquo;autres avec qui je n&amp;rsquo;ai pas pris le temps de discuter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre guide, Aladin, est diabétique, aveugle d&amp;rsquo;un œil et semble fébrile et fatigué. Il l&amp;rsquo;est, tout en sachant jouer son rôle à la perfection: alliant malice, anecdotes rocambolesques contemporaines ou antiques sur l&amp;rsquo;Égypte. Je n&amp;rsquo;ai pas eu beaucoup de guide dans ma vie pour comparer mais je me souviendrai d&amp;rsquo;Aladin pour sa force face à l&amp;rsquo;adversité et sa singularité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous commençons le tour par le temple de Medinet Habou qui n&amp;rsquo;a servi uniquement 7 jours pour l&amp;rsquo;embaumement de Ramsès III: des colonnes où il reste de la peinture que sur les parties hautes, qui ont échappées aux inondations, et des fresques immenses. Les hiéroglyphes et les gravures sont profondes ce qui permet à des heureux pigeons de se nicher un peu partout malgré les tentatives des égyptiens pour les déloger. Aladin nous explique qu&amp;rsquo;il y a même des faucons (prédateur naturel des pigeons) qui ont été lâchés au abord du temple pour les chasser. Mais ce n&amp;rsquo;a rien donné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/medinet_habou.jpg"
width="3658"
height="2743"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/medinet_habou_hu_9096b90d88a20190.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/medinet_habou_hu_30d833b42e7a651.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;aime particulièrement une gravure à l&amp;rsquo;arrière du temple où l&amp;rsquo;on voit le roi Ramsès chasser et pêcher. Ces activités ordinaires sont inattendues ici parmi toutes les sculptures de divinité et de pérégrination vers la mort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_peintures.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_peintures_hu_2fde48e10e1e6289.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_peintures_hu_d45b241ff81dcfc6.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Hiéroglyphes"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque_hu_1d6e43aab46b550c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque_hu_f66ebeede85dc567.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Fresque du roi à la chasse"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque2.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque2_hu_b1aa715738a14a8f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/mh_fresque2_hu_421027910bf4b981.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Fresque avec le dieu Amon-Ra"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous nous rendons ensuite à a vallée des rois où nous allons voir les tombes de Ramsès IV, III, II et V, VI.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vallée des rois : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/cY9HCkYiMFUqu44V8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;office&lt;/a&gt;, prévoir de l&amp;rsquo;eau 3 tombes comprises avec l&amp;rsquo;entrée + 1 autre billet si vous voulez faire la tombe de Ramsès v et VI. Il est possible de faire la tobe de Toutankamon mais elle est très cher et il n&amp;rsquo;y a plus d&amp;rsquo;objet à voir tout est au musée.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;les tombes sont magnifiques, pleines de hiéroglyphes colorés. Difficile de croire qu&amp;rsquo;elles sont là depuis plusieurs milliers d&amp;rsquo;années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe_hu_1d6a2a03044bdf4d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe_hu_721a2ba65fc1a86a.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe2.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe2_hu_37d0bd4f49f6b9b6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/tombe2_hu_5979dddc0ea1a366.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le tour continu avec le temple d&amp;rsquo;Hatchepsout (&amp;ldquo;chicken soup&amp;rdquo; comme le dit Aladin en plaisantant) qui a servit à l&amp;rsquo;embaumement de la reine pharaonne (qui dirigeait comme un homme et qui est donc dans la vallée des rois) tout comme le temple de Medinet Habou pour Ramsès III.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous terminons par un stop devant les deux colosses de Memnon, des statues impressionnantes que nous n&amp;rsquo;apprécions pas à leur juste valeur, rincés par la chaleur grandissante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fatigués par cette journée qui n&amp;rsquo;est pas encore finie nous retrouvons Laurie (du Caire) à l&amp;rsquo;auberge et une sieste plus tard, nous voilà parti avec elle et Zhi pour le musée de Luxor. La climatisation du musée est un délice et nous flânons de salle en salle en lisant les explications. Je me moque gentiment de Alan qui prend moult photos des objets et des pancartes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Musée de Luxor : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/YCAcxtDJXQZACQnL7" target="_blank" rel="noopener"
&gt;office&lt;/a&gt;, attention les horiaires ne sont pas toujours ceux indiqué par Google. Très bon musée avec des explications détaillées, des vidéos explicatives de fouilles et des momies!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viens ensuite la mésaventure prévisible pour l&amp;rsquo;achat des billets de train. Des billets sont au prix de 200 LE mais ils ne nous sont pas proposés, ils sont uniquement pour les égyptiens (mesure mise en place par le gouvernement récemment). Les touristes doivent prendre des tickets beaucoup plus cher ou trouver un égyptien qui veuillent bien acheter des tickets pour eux moyennant bakchich. Je rage face à cette situation que je trouve injuste, même au Kenya le prix des transports publics est le même pour tous selon le confort choisi. Je comprend les différences pour les lieux touristiques mais pas pour le train.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On m&amp;rsquo;avait dit avant d&amp;rsquo;arriver que l&amp;rsquo;Égypte était un pays pas facile pour le touriste qui veut voyager par ces propres moyens. C&amp;rsquo;est plutôt vrai quand l&amp;rsquo;on compare avec les croisières ou les agences de voyages où tout est calculé pour que vous ne voyez que les aspects lissés du pays. J&amp;rsquo;avais envie de faire un tour operator en Égypte, justement pour ne pas me faire chier avec de la logistique, le poids des regards, l&amp;rsquo;impression de se faire avoir et d&amp;rsquo;être un porte monnaie sur patte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zigi de l&amp;rsquo;auberge nous aide donc à organiser notre trajet du lendemain en mini bus local (autre possibilité: Gobus ou en avion). On verra se que donne l&amp;rsquo;expérience de la traversée du désert dans un transport sans clim.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j6---luxor---aswan"&gt;J6 - Luxor - Aswan
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Environ 4h de bus pour rejoindre Aswan depuis la route. Pour ce périple Jasmine, Noria et Ghilem se joigne à nous. Accompagné de Zigi, nous arrivons à la station de bus et nous montons dans un van bien plus confortable que les matatus du Kenya. Comme ces derniers, il faut attendre que le véhicule soit rempli pour que le départ soit lancé. Après une bonne demi-heure nous voilà en route avec les fenêtres ouvertes en bonne climatisation naturelle. Arrivé dans le désert, le vent est tellement chaud qu&amp;rsquo;il vaut mieux tout fermer pour ne pas se faire fouetter par l&amp;rsquo;air brûlant. Nous somnolons dans le bus mais il est difficile de se reposer réellement avec la lourde chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les paysages du désert se remplacent et se ressemblent. Du sable jaune, quelques bâtiments perdus et la singulière vibration de l&amp;rsquo;air chaud sur le bitume. Nous sommes heureux lorsqu&amp;rsquo;à 15h nous pénétrons enfin dans la ville d&amp;rsquo;Aswan. Nous disons au revoir à nos camarades et 1 taxi plus tard nous arrivons dans le tant attendu hôtel avec piscine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/aswan_nile_palace.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/aswan_nile_palace_hu_69c683aab6501d43.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/aswan_nile_palace_hu_10d8442dda7a31d4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;endroit surplombe la ville et nous offre une vue magnifique sur le Nil. La piscine au rez-de-chaussée est fraîche et c&amp;rsquo;est avec grand plaisir que nous nous y baignons. Nous échangeons aussi avec Hadès, réceptionniste et aide de l&amp;rsquo;hôtel qui répond à toutes nos questions. C&amp;rsquo;est une crème.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aswan Nil Palace : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/Sts8EPTBvu2Bnxns6" target="_blank" rel="noopener"
&gt;avis&lt;/a&gt; à 20-30 minutes du centre ville à pied ou 100 LE en taxi / 40 LE en tuktuk&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="j7---découverte-de-aswan"&gt;J7 - Découverte de Aswan
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Aswan a l&amp;rsquo;air d&amp;rsquo;être une jolie ville dans la même verve que Luxor, bâtie sur les berges du Nil. Arrivés dans le petit centre ville, nous marchons sur les bords du Nil en profitant du vent du matin, pas encore trop chaud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous prenons le ferry public (à côté du KFC) pour aller sur l&amp;rsquo;île Éléphantine où nous prévoyons de déjeuner et de se balader quelque peu dans le village nubien. Hadès nous a recommandé Animalia, une habitation que son propriétaire à transformé en petit musée sur l&amp;rsquo;histoire et la vie des nubiens. Nous retrouvons Jasmine sur l&amp;rsquo;île et mangeons avec elle avant de déambuler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le petit musée se visite pour 40 LE avec une nubienne qui nous présente leur culture avec de nombreuses explications sur leur mode de vie. Ce peuple du Sud de l&amp;rsquo;Égypte s&amp;rsquo;appuie principalement sur le palmier (tapis, panier, construction, corde, &amp;hellip;), le Nil et le travail des femmes. Se sont leurs 3 piliers. Malheureusement la construction du barrage (qui a donné le lac Nasser) à engloutit 43 village nubiens et les habitants ont été relogés dans le désert loin du Nil et des palmiers, brisant un usage de l&amp;rsquo;écosystème établi de longue date. On sent dans ses paroles une amertume ancienne mais toujours présente, écho du malheur de son peuple. Sa tristesse et sa rancœur sont bien justifiable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec Jasmine nous trempons nos pieds dans le Nil. L&amp;rsquo;eau est propre et claire. Ici il est possible de s&amp;rsquo;y baigner sans danger. Nous sommes surprise par la température glaciale de l&amp;rsquo;eau alors qu&amp;rsquo;elle fait face constamment aux forts rayons du Soleil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous rentrons à l&amp;rsquo;hotel pour échapper à la chaleur du milieu d&amp;rsquo;après midi avant de prendre une voiture puis un bateau pour la fameuse île de Philae et du temple d&amp;rsquo;Isis. Évidemment tout est organisé d&amp;rsquo;une main de maître par Hadès (taxi 400 LE, bateau 300 LE, aller-retour + attente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La voiture passe le long du fameux barrage d&amp;rsquo;Aswan et je ne peux que repenser aux explications de la dame du musée ce matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fait encore chaud mais la chaleur commence à tomber peu à peu lorsque nous débarquons sur l&amp;rsquo;île. Il n&amp;rsquo;y a personne sauf les gardes et les guides qui font la sieste à l&amp;rsquo;ombre des colonnes. Quelques uns se réveillent et tentent de nous attraper dans leurs filets mais nous esquivons maintenant habitués des manœuvres et peu désireux de jouer à ce jeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae1_hu_d9442ea19b6517d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae1_hu_f0368178f4050ca6.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae2_hu_5f0280c81346db30.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/philae2_hu_6839a45bcef20f9e.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le temple en l&amp;rsquo;honneur de la déesse est magnifique. Les hiéroglyphes gravés en relief sont très impressionnant et ont du demandé quantité de travail. Dans l&amp;rsquo;entrée du bâtiment nous tombons sur un message en français gravé par un géneral de l&amp;rsquo;armée de Napoléon à son passage vers 1800. C&amp;rsquo;est amusant et décalé de lire du français sur les hiéroglyphes égyptiens. Cette visite est très belle, rehaussée par le calme et la solitude dans ces lieux. Je pense qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une de mes préférée depuis notre arrivée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j8-abu-simbel"&gt;J8 Abu Simbel
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Encore une fois Hadès organise tout et à 4h du matin nous prenons un taxi jusqu&amp;rsquo;au centre ville pour rejoindre un petit bus climatisé qui roulera pendant 3h30 jusqu&amp;rsquo;à Abu Simbel (passage par un tour ~35$, clairement le plus simple et le moins cher). Le réveil n&amp;rsquo;a pas été facile et nous dormons un peu (j&amp;rsquo;aurais aimé beaucoup) sur la route. À 8h le bus arrive sur le site et c&amp;rsquo;est tout ensommeillé que nous faisons face au lac Nasser. On dirait la mer tellement c&amp;rsquo;est grand. À cause du barrage les temples d&amp;rsquo;Abu Simbel (Ramsès II) et celui de Nefertari allaient être totalement submergés (ce qui est arrivé aux villages nubiens), l&amp;rsquo;UNESCO a alors lancé un appel au sauvetage en 1960. Entre 1964 et 1968 les deux temples ont été totalement déplacés 65m plus haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/Abu_Simbel.jpg"
width="2992"
height="3016"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/Abu_Simbel_hu_72d32571c384aa4b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/Abu_Simbel_hu_3db620503332e93e.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Abu Simbel et Nefertari : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/AAZQcWKvxrDZHH8x9" target="_blank" rel="noopener"
&gt;office&lt;/a&gt; temples de culte pour Ramsès II et Nefertari son épouse, tous deux élevés au rang de divinité. Prévoir de l&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;À 10h nous retrouvons le bus et nous re-voilà parti pour quasiment 4h de transport. À l&amp;rsquo;arrivée sieste et temps calme obligatoire avant de profiter de notre dernière soirée en Égypte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes tous les deux fatigués et notre idée de felouque sur le Nil tombe à l&amp;rsquo;eau. À la place une petite balade nocturne et un petit restaurant nubien magnifique avec une vue superbe sur la ville éclairée et le Nil endormi. Le sommeil nous cueille dès notre retour, demain sera une journée de trajet jusqu&amp;rsquo;à Paris.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="j9-retour-au-caire-retour-en-france"&gt;J9 Retour au Caire, retour en France
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Rien de très palpitant pour notre dernier jour au pays des pharaons. Un avion tôt le matin pour retourner au Caire. Et oui nous avons (évidemment) cédé à la tentation du transport le plus rapide et quasiment le moins cher&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fait presque frais dans la capitale avec le vent qui ne porte plus la chaleur du désert. À peine arrivés, nous allons à Dahab Hostel pour récupérer notre tonne de bagages. Je retrouve le Caire avec plus de douceur, maintenant que je me sens façonnée par notre séjour. Je ne me sens plus heurtée par les regards. Mon assurance nouvelle fait glisser sur moi la tension que j&amp;rsquo;éprouvais exactement dans cette même rue il y a 9 jours. Pas le temps de traînasser longtemps, nous prenons de nouveau le cap de l&amp;rsquo;aéroport un poids nouveau sur les épaules (et un autre à tirer).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derrière nous l&amp;rsquo;Égypte, derrière nous 8 mois en Afrique. Je me sens totalement excitée à l&amp;rsquo;idée de rentrer. C&amp;rsquo;est comme si j&amp;rsquo;allais reprendre le cours de ma vie là où je l&amp;rsquo;avais laissée. Comme si elle avait été en pause durant tout ce temps. Je sais que c&amp;rsquo;est faux, mais cette sensation continue de me coller à la peau. Quand je récupère ma valise à Charles de Gaulle, j&amp;rsquo;ai une impression de déjà vue: la boucle est bouclée, le cycle se referme et s&amp;rsquo;ouvre sur un nouveau. J&amp;rsquo;ai peur de me sentir perdue face à l&amp;rsquo;avenir et au changement mais je rejette cette peur. Je pense avec malice au cycle de Dune. Il raisonne en moi par la similarité entre le paysage de l&amp;rsquo;Égypte et celui d&amp;rsquo;Arrakis mais surtout pour la litanie de la peur des soeurs Bene Gesserit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je ne connaîtrai pas la peur, car la peur tue l&amp;rsquo;esprit.
La peur est la petite mort qui conduit à l&amp;rsquo;oblitération totale.
J&amp;rsquo;affronterai ma peur.
Je lui permettrai de passer sur moi, au travers de moi.
Et lorsqu&amp;rsquo;elle sera passée, je tournerai mon œil intérieur sur son chemin.
Et là où elle sera passée, il n&amp;rsquo;y aura plus rien.
Rien que moi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que ces mots sont vrais. La peur ne m&amp;rsquo;apportera qu&amp;rsquo;une immobilité inutile. Je veux retrouver des repères connus, des visages familiers et je sens en moi, plus fort que jamais, un besoin de stabilité. J&amp;rsquo;espère que mes pas me mènerons maintenant vers une construction mobile et souple, surprenante et rassurante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voyager est futile si l&amp;rsquo;envie est lointaine et les désirs ailleurs. Cependant si le voyage est là, et la réalité du moment non altérable, alors il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;évincer la frustration et la peur: accepter et être en paix, être vrai avec vos envies profondes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/vue.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/vue_hu_9508006b16df422d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-petit-tour-en-%C3%A9gypte/vue_hu_15ad313f0a0977ac.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Amboseli</title><link>https://lolejeun.github.io/p/amboseli/</link><pubDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/amboseli/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2.jpg" alt="Featured image of post Amboseli" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Du 3 au 5 juin, avant de nous envoler loin du Kenya, échappée avec Alan dans un des plus beaux endroits du Kenya: rencontres, paysages et histoires.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infos pratiques&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Camp très sympa avec un accueil en or et la vue sur le Kilimandjaro : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/27qH6VMFnc8L1hWZ6" target="_blank" rel="noopener"
&gt;We4Kenya&lt;/a&gt;, 3700 ksh pension complète. Propose des safaris à prix correct. Merci encore à Wilson, Manu et Laleto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nairobi à Amboseli: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/cCNnjUQeJU1tCi2B8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Naekana&lt;/a&gt; compagnie de matatu (ligne en direction de Loitoktok) demander à s&amp;rsquo;arrêter à &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/xkLztoz1ty385L1a8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Isinet&lt;/a&gt; - 800 ksh; puis prendre une moto pour se rendre jusqu&amp;rsquo;au camp We4Kenya - 500ksh ou avec une voiture privative 2000 ksh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le début de la fin pour nous au Kenya, fini Nairobi en tout cas. Nous avons un peu de temps pour des vacances aventureuses avant de nous envoler. Première destination: Amboseli, le parc national au pied du Kilimandjaro. Surtout intéressés par la montagne, le paysage, et des rencontres furtives avec les Masais, nous n&amp;rsquo;étions pas sûrs de faire un safari dans le parc. Les prix sont assez élevés pour l&amp;rsquo;entrée et la location de voiture (8000 ksh entrance fee et 22000 ksh pour la voiture 4x4 toit ouvrant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment nous avons craqué, se sera notre dernier safari au Kenya. Comme des amis nous l&amp;rsquo;ont dit: vous avez la chance d&amp;rsquo;y être, autant faire la totale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme souvent l&amp;rsquo;aventure commence dans le centre de Nairobi (CBD) pour prendre un matatu ici à Naekana Stage. Très vite nous voilà partis dans le mini bus 16 places, un peu serrés mais convenablement installés pour ce type de transport. Une demi-heure de route plus tard, sur la voie express, le pneu droit avant explose dans un grand bruit. Nous nous retrouvons à l&amp;rsquo;arrêt, sortons du véhicule et commençons à discuter et prendre des photos sur le bord de la route. Tout est propice à la discussion pour faire passer le temps. Nous repartons assez rapidement, moins d&amp;rsquo;une heure, et 4h après nous descendons à Isinet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route.jpg"
width="514"
height="872"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route_hu_e55df3c5380b7cfa.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route_hu_e558d917b83fe159.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="58"
data-flex-basis="141px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu.jpg"
width="552"
height="899"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu_hu_6f0b4545b02f29a6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu_hu_37d021fcfc16700c.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="61"
data-flex-basis="147px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan ne souhaite pas prendre un bodaboda (moto) de peur de faire tomber son ordinateur (la &amp;ldquo;route&amp;rdquo; jusqu&amp;rsquo;au camp est très cabossée), alors nous montons dans une sorte de carriole harnachée à un moto: très inconfortable mais amusant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole_hu_97869853b2505c3.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole_hu_ba59eb21bbe301ea.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À We4Kenya nous sommes accueillis à bras ouverts par Wilson avec un bon repas. Le camp est presque au milieu de nul part: des tentes, des huttes, des arbres et quelques plantations. Wilson est un fermier: il a des plantations, des moutons et des chèvres. Il nous demande si nous aimons la viande, &amp;ldquo;oui&amp;rdquo;, et nous informe qu&amp;rsquo;il a prévu d&amp;rsquo;égorger un mouton ce soir pour faire de la viande grillée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous profitons de la douceur du Soleil en fin d&amp;rsquo;après midi pour nous promener autour du camp. Wilson nous rappelle de bien rester dans l&amp;rsquo;enceinte électrique qui entoure le camp et les alentours car il peut y avoir des attaques d&amp;rsquo;animaux, notamment des hyènes même si elles sont principalement actives de nuit. Nous déambulons à travers la savane: quelques cases Masais, des enfants qui nous font des grands signes en criant et surplombant l&amp;rsquo;ensemble : le Kilimandjaro qui nous fait face du haut de ses 5965 m. C&amp;rsquo;est magnifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili.jpg"
width="1600"
height="833"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili_hu_4971a2a86c984fdc.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili_hu_560a4d320efa3bee.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le Kilimandjaro"
class="gallery-image"
data-flex-grow="192"
data-flex-basis="460px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous rencontrons Carole, une brésilienne pétillante qui nous accompagnera pour le safari de demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour au camp Laleto et Manu égorge le mouton pour le soir. C&amp;rsquo;est impressionnant sans l&amp;rsquo;être vraiment. Avec dextérité ils lui enlèvent la peau comme s&amp;rsquo;ils le déshabillaient et le découpent. À peine une heure plus tard nous sommes autour du feu à regarder puis déguster les côtes du mouton grillées. La soupe aux abats bouillonne sur le feu, il ne me tarde pas de la goûter. La viande est succulente à la fois juteuse et croquante. La soupe à un goût un peu écœurant de cartilage mais je finis ma tasse après qu&amp;rsquo;une kényane m’ait dit que les racines utilisées étaient un puissant répulsif anti-moustique. Les histoires fusent autour du feu avec quelques chants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous nous levons un peu après l&amp;rsquo;aube et petit-déjeunons avant de monter à bord d&amp;rsquo;un gros (et vieux) 4x4 pour la visite du parc. Dixon est notre guide. Amboseli est le parc national que j&amp;rsquo;ai préféré au Kenya même si son attraction principale, le Kilimandjaro, nous a été caché durant toute la journée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants_hu_45d86e7730533536.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants_hu_9582603d8873a87b.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre_hu_ccff1b4147b50fa9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre_hu_f8f76e186d7241c4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne_hu_636a99cc495c854d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne_hu_c0ef75d88d4c1806.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2_hu_1cb42beb3ec3dd90.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2_hu_7ee61874bd5f1b84.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Collines, marécages, lacs et bosquets et quasiment toujours entre nous et l&amp;rsquo;horizon: des éléphants. C&amp;rsquo;est un beau moment passé avec Carole et Dixon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari_hu_95d79c4ded910339.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari_hu_9b3511a391d0ff86.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2.jpg"
width="3648"
height="2736"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2_hu_877e77aaa141ebfc.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2_hu_985853663874bd59.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sortons du parc pour sa fermeture à 18h. Des éléphants fourragent à 2m de l&amp;rsquo;entrée et nous avons l&amp;rsquo;opportunité de pouvoir prendre des photos souvenirs juste devant eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie_hu_40640afeb77c563.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie_hu_13ae2d0b5a908ea9.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc_hu_3907296f731d9a93.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc_hu_dd5a71f33d84b4c3.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wilson nous attend au camp avec un bon repas copieux (vive les chapatis). Alan fait un interview de Dixon: il lui demande de faire une petite présentation d&amp;rsquo;Amboseli en anglais (comme il nous l&amp;rsquo;avait fait dans la voiture) qu&amp;rsquo;il utilisera pour faire de la compréhension orale de retour en France.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant ce temps je discute longuement avec Carole: elle est au Kenya depuis un mois et voyage à sac à dos. Elle est allée au Nord près du lac Turkana ce qu&amp;rsquo;on déconseille beaucoup aux blancs parce que c&amp;rsquo;est &amp;ldquo;dangereux&amp;rdquo; à cause des conflits armés. En réalité c&amp;rsquo;est plus dangereux pour les locaux que pour les touristes: les attaques tribales concernent principalement le vol de bétails. Là bas comme dans d&amp;rsquo;autres endroits du Kenya rural il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;eau courante ni d&amp;rsquo;électricité et les gens sont très attachés à leurs terres et leurs traditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les parents ne veulent pas mettre leurs enfants à l&amp;rsquo;école, les filles de 13 ans sont mariées à des vieux qui ont déjà plusieurs épouses et les jeunes se percent et s&amp;rsquo;agrandissent les oreilles à l&amp;rsquo;aide de tissons ardents. Tout y est &amp;ldquo;normal&amp;rdquo; pour eux. Envie de juger, forcément, certaines traditions nous semblent tellement barbares. Comme le fait de tuer le premier né si une femme accouche de jumeaux car ce n&amp;rsquo;est pas un enfant mais un démon qui va perpétuer le mal sur Terre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais les traditions sont aussi le folklore que nous aimons, les tissus, les bijoux que nous admirons. Comme nous l&amp;rsquo;a dit un Masai (ou comme le dit le vieux sorcier dans &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kirinyaga_%28roman%29" target="_blank" rel="noopener"
&gt;&lt;em&gt;Kirinyaga&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, recueil de nouvelles de science-fiction de l&amp;rsquo;auteur américain Mike Resnick) les traditions perdurerons tel qu&amp;rsquo;elles sont, île dans la mondialisation, où s&amp;rsquo;émousseront totalement au fil des ans et des générations pour qu&amp;rsquo;il ne reste que des faux villages , des photos et de très vieilles légendes. Qu&amp;rsquo;il ne reste que de l&amp;rsquo;Histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut être ont-ils tord: le Masai moderne avec une culture hybride où le barbarisme aura été gommé par les lumières de la société dominante, pourrait exister bel et bien. En tout cas, pour le moment, dans les campagnes kényanes les traditions restent bien enracinées, cimentées par la fierté et l&amp;rsquo;usage des langues locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec Carole et Alan nous nous retrouvons une nouvelle fois autour du feu cette fois avec la femme de Wilson, Rachel, et son fils de deux ans Max, qui court partout. Elle nous raconte que d&amp;rsquo;après une légende Masai, les éléphants sont des jeunes femmes ayant désobéi ou manqué de respect à leur père. Parmi les animaux sauvages se sont les seuls à qui on donne des prénoms pour cette raison et aussi parce que ce sont des animaux ayant une vraie vie de tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle nous explique aussi que certains, s&amp;rsquo;ils se sentent agressés, peuvent devenir dangereux et même tuer des hommes. S&amp;rsquo;ils commettent un crime envers un membre de la tribu ou un autre animal pacifique, ils sont alors chassés de leur famille et ils deviennent fou de culpabilité et de chagrin. Il faut alors les tuer car ils sont extrêmement dangereux ou les envoyer ailleurs en espérant que le changement d&amp;rsquo;environnement et le renouveau les apaisera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour beaucoup de Masais ,qui ne vivent pas dans une enceinte électrique, les animaux sauvages, dont les hyènes, sont une vraie préoccupation. Un voisin a retrouvé son troupeau de chèvres décimé par les hyènes un matin. Il a investi dans une clôture électrique après ça. Écouter Rachel est presque plus dépaysant que le safari d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui. Évidemment elle ne s&amp;rsquo;appelle pas toujours Rachel, elle a aussi un prénom kiswahili et un prénom Masai. Elle comme Dixon, Wilson ou Manu change son prénom selon l&amp;rsquo;environnement et les personnes présentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part_hu_71c8e00d670e784b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part_hu_2c4539ac10c26532.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Avec toute la team de We4Kenya avant notre départ"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après une bonne nuit de sommeil, nous disons au revoir à toutes ces belles rencontres. Nous montons sur des bodabodas direction Isinet puis Emali où nous prendrons le train pour Mombasa et pour la fin de nos aventures kényanes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sur les pentes du Kilimandjaro</title><link>https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/</link><pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/kibo.jpg" alt="Featured image of post Sur les pentes du Kilimandjaro" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Le voyage avant la destination&amp;rdquo; (Brandon Sanderson et tant d&amp;rsquo;autres dans la même verve de pensée)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pendant mon séjour au Kenya j&amp;rsquo;ai la chance d&amp;rsquo;accueillir deux potos venus me rendre visite: Jo et Henri. En décembre dernier, je crois, Jo m&amp;rsquo;appelle pour me dire qu&amp;rsquo;avec Henri, ils prévoient de faire le Kilimandjaro avant de se balader au Kenya. Est ce que je suis disponible et intéressée? Bien sûr! Et me voilà donc à bord de cette expédition.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="j-1-nairobi---moshi-tanzanie"&gt;J-1, Nairobi -&amp;gt; Moshi (Tanzanie)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Départ de Nairobi en navette avec Henri et Jo le dimanche matin, le lendemain de leur arrivée de nuit sur le sol africain. Le paysage kényan défile à la fenêtre. La fraîcheur du matin laisse place à une chaleur pesante. De temps en temps nous ouvrons les fenêtres pour avoir une légère brise mais l&amp;rsquo;air est plein de poussière. Au Kenya cela fait un mois qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas plu. Il est difficile d&amp;rsquo;imaginer que dans 4-5 jours nous aurons froid, que nous verrons de la neige sur la plus haute montagne d&amp;rsquo;Afrique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre navette passe la frontière tanzanienne. Nous sortons pour la vérification des visas et la fouille des bagages. Sur le parking où nous attendons, le soleil cogne. Henri se fait ses premiers coups de soleil. Des dames masais essayent avec insistance de nous vendre des bracelets. Nous mettons enfin de la crème solaire. Encore une fois, le froid paraît inenvisageable, si loin. Je me demande ce que j&amp;rsquo;en penserai bientôt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce sont maintenant les paysages tanzaniens qui défilent: le mont Meru un peu perdu dans la brume, la ville d&amp;rsquo;Ashura et enfin au loin le &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kilimandjaro" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Kilimandjaro&lt;/a&gt;. La base plutôt. Le sommet est totalement perdu dans les nuages, les neiges éternelles sont hors de vue. Difficile de s&amp;rsquo;imaginer en haut de cette montagne que je ne vois même pas. Difficile tout court de s&amp;rsquo;imaginer que demain l&amp;rsquo;ascension commence. Mon cerveau ne connecte pas. Trop de temps en suspens depuis mon arrivée en Afrique. Sûrement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes camarades se réveillent pour zyeuter eux aussi les brumes et tenter dans voir un peu plus. Il s’avéra que nous n&amp;rsquo;aurons pas une seule image nette du Kili avant le début de l&amp;rsquo;aventure. La première sera un cadeau pour notre journée de demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois à l&amp;rsquo;hôtel nous rencontrons Rama, notre guide de l&amp;rsquo;ascension. Il nous parle de la montagne comme on raconte une histoire: Kilimandjaro, la montagne qui produit de l&amp;rsquo;eau ou la montagne qui est blanche, ses trois pics&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Shira (&amp;ldquo;sweet&amp;rdquo; en Swahili) qui était le plus haut il y a longtemps et qui s&amp;rsquo;est désagrégé dans une éruption. On ne sait pas exactement quelle était sa taille.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mawenzi, la &amp;ldquo;petite&amp;rdquo; pointe à l&amp;rsquo;est.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kibo (&amp;ldquo;wahou&amp;rdquo; en Swahili) où l&amp;rsquo;on trouve le point le plus haut Uhuru Peak (5895m, &amp;ldquo;liberté&amp;rdquo; en swahili) et là où on devrait se trouver dans 6 jours.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Durant notre marche nous aborderons quatre type de paysage/ végétation:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Raining forest&amp;rdquo; de 2000m à 3200m: beaucoup de végétations, très humide.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Moorland zone&amp;rdquo; de 3200m à 4000m: quelques arbres, des buisson, un air frais et du gel le matin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Alpine desert&amp;rdquo; de 4000m à 4900m: grosses variations de températures (négatives le matin jusqu&amp;rsquo;à potentiellement 35°C dans l&amp;rsquo;après midi), quelques lichens, majoritairement des cailloux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Summit&amp;rdquo; de 4900m à 5900m: rocks et neige, le taux d&amp;rsquo;oxygène est quasiment diminué de moitié par rapport au niveau de la mer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il nous détaille ensuite les étapes de nos 6 prochains jours de voyage (Nous montrons par Machame Road et redescendrons par Mweka Road qui sert de voie de sortie pour quasiment toutes les expéditions), tout paraît encore lointain mais il nous assure que ce sera bientôt plus tangible: &amp;ldquo;Quand tu écoutes tu oublies, quand tu vois tu apprends, quand tu fais tu comprends&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vérification des sacs avec Rama, dernière douche et nuit dans des draps doux, demain est un autre jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/carte_l%C3%A9gend%C3%A9e.jpg"
width="1200"
height="900"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/carte_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_77d3b2d65ed6d54b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/carte_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_a36f39c530353a4e.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Carte "
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trajet Nairobi - Moshi de 7h30 à 17h avec &lt;a class="link" href="https://www.riverside-shuttle.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Riverside Shuttle&lt;/a&gt; 33$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visa pour la Tanzanie indispensable à la frontière avec vaccin covid et fièvre jaune : &lt;a class="link" href="https://eservices.immigration.go.tz/visa/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;evisa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pas besoin de refaire un visa pour re-rentrer au Kenya si vous avez un visa tourisme (même single entry) et que vous sortez du pays par la route (bus, navette, voiture).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agence pour le Kilimandjaro: &lt;a class="link" href="https://kilimanjaroheroes.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Kilimandjaro Heroes Agence&lt;/a&gt; prix moyen pour les 6 jours par machame road 1700$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indispensable pour le Kili: des bâtons de marche (pour moi c&amp;rsquo;était vraiment la révélation), des vêtements bien chauds, ses jambes et un mental positif.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="premier-jour-11km-machame-gate-1800m---machame-camp-2835m"&gt;Premier jour, 11km, Machame Gate (1800m) -&amp;gt; Machame Camp (2835m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0.jpg"
width="3024"
height="4032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0_hu_56b43c18cff6a138.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0_hu_f07e12077cd6519a.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Machame Gate"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0bis.jpg"
width="774"
height="1032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0bis_hu_13d380e6ad678650.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/0bis_hu_c57c216e410e8a77.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Machame Gate zouave"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous commençons notre marche à 11h30 après la pesée de nos bagages, un bon petit déjeuner à l’hôtel et 45 minutes de route de Moshi à Machame Gate. Nous marchons avec Ehmed (notre second guide). Rama est resté avec le reste de l&amp;rsquo;équipe: le cuistot et 11 porteurs (oui oui) pour superviser le départ. Les porteurs portent nos tentes, celle de l&amp;rsquo;équipe, nos affaires et de la nourriture pour tout le monde pour 6 jours. Ils portent maximum 20kg, les rangers à l&amp;rsquo;entrée du parc vérifient les charges.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès le début nous attaquons la montée, sur une pente douce pour le moment. Nous marchons dans la &amp;ldquo;raining forest&amp;rdquo;, forêt tropicale aux grands arbres peuplés de lianes et de mousses. Il fait doux et il ne pleut pas. Henri manque d&amp;rsquo;écraser un caméléon qui arpente d&amp;rsquo;un rythme lent le sentier. Des singes noirs et blancs secouent les arbres par leurs bonds rapides de cime en cime. La forêt est magnifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/raining_forest.jpg"
width="4032"
height="1816"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/raining_forest_hu_ca44ba88cb25abe1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/raining_forest_hu_5efc39951cb3888c.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Raining Forest (photo de Henri)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="532px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/1.jpg"
width="3024"
height="4032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/1_hu_210574f0a4980441.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/1_hu_e13aa67083b80472.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Machame Camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous arrivons au camp à 16h30. Nos tentes (une pour moi et une autre pour Jo et Henri) et celles de l&amp;rsquo;équipe sont déjà montées. Petit goûter, une bassin d&amp;rsquo;eau chaude pour nous laver sommairement: le grand luxe pour de la rando de montagne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le trajet a été ponctué de courtes pauses pour se sustenter et prendre des photos, rien de difficile aujourd&amp;rsquo;hui. Je suis heureuse de cette première journée, belle et plaisante. Le rythme de marche était agréable et la pente, abordée lentement, ne demandait pas d&amp;rsquo;efforts conséquents. Les pieds sont légèrement douloureux, il faut se faire la main.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le soleil se couche, le froid monte tout léger pour cette première soirée. Des belles lumières orangées se reflètent sur les montagnes. Un bon repas chaud sous notre tente &amp;ldquo;salle à manger&amp;rdquo;, quelques parties de cartes (les seules du voyage) et un bon dodo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="deuxième-jour-5km-machame-camp-2835m---shira-cave-camp-3750m"&gt;Deuxième jour, 5km, Machame Camp (2835m) -&amp;gt; Shira Cave Camp (3750m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le réveil est doux, vers 6h30, avec un thé au gingembre ramené dans la tente par Mohamed Ali (le serveur de notre expédition avec le sourire facile). La nuit a été reposante, je n&amp;rsquo;ai pas eu froid, presque chaud. Après un petit déjeuner copieux, nous commençons à marcher à 8h30. Le rythme est très doux et agréable une fois encore. Nous montons dans un paysage de garrigue encerclé de nuages. De tant en tant, un coin de ciel bleu pointe le bout de son nez accompagné par le soleil. Le mont Meru disparaît et réapparaît à une vitesse folle. Avec l&amp;rsquo;effort et le soleil pas loin, il fait bon et nous sommes une fois encore en T-shirt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moorlandzone.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moorlandzone_hu_f8e7e3298d71d5bf.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moorlandzone_hu_f0b3eccfe7e2ef54.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Moorland Zone avec le mont Meru au loin"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce matin nous avons pris notre première pilule (Diamox) contre le mal d&amp;rsquo;altitude, de manière préventive. Elle permettra de booster notre captation d&amp;rsquo;oxygène et d&amp;rsquo;évacuer plus facilement les toxines. Effet secondaire: envie fréquente d&amp;rsquo;aller aux toilettes. Henri détient le record de la journée avec au moins une trentaine de pauses pour &amp;ldquo;send an email&amp;rdquo; (pour la grosse commission, le mot de passe est &amp;ldquo;send a fax&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ambiance est au beau fixe avec Rama et son enceinte. Nous chantons sur Aya et Ramenez la coupe à la maison, et bougeons sur les hits tanzaniens. Je suis heureuse et enthousiasme, les amis aussi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2.jpg"
width="774"
height="1032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2_hu_68a4d7e5449999a9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2_hu_e6abbf50b7caa904.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Shira Cave Camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/campshira.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/campshira_hu_ca9c348cd543ae9e.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/campshira_hu_ea2c6396ad5d4b05.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue depuis Shira Cave Camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;arrivée sur le camp se fait à 12h45 après 4h15 de marche. J&amp;rsquo;ai une faim de loup et je me sens super bien. Maintenant repos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après un repas copieux, la fatigue tombe doucement entre le soleil et le vent. Lessive dans notre petite bassine d&amp;rsquo;eau, lecture ou petite sieste jusqu&amp;rsquo;à 16h30 où nous allons faire une mini marche pour profiter du paysage. Le soleil couchant s&amp;rsquo;annonçait magnifique mais une mer de nuages masque la vue. Très beau tout de même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jo retrouve même la chaussette perdue de Henri, supposée emportée par le vent ou les corbeaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons sous la tente de notre team pour apprendre les techniques de cuisine de Mayo, le chef cuisto, et nous finissons par faire des jeux et répéter des mots en swahili sous l&amp;rsquo;hilarité des porteurs. Dont &amp;ldquo;Jamba&amp;rdquo; (&amp;ldquo;pet&amp;rdquo;, oui il nous en faut peu pour rigoler) proche de &amp;ldquo;Jambo&amp;rdquo; qui veut dire &amp;ldquo;bonjour&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous profitons d&amp;rsquo;un bon diner sous notre tente pendant que le vent souffle. La nuit est douce encore une fois dans la chaleur de nos duvets mais le vent est tellement puissant que j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression qu&amp;rsquo;il se glisse dans ma tente. Il faut trouver le sommeil, demain, un autre jour.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="troisième-jour-10-km-shira-cave-camp-3750m---baranco-camp-3900m"&gt;Troisième jour, 10 km, Shira Cave Camp (3750m) -&amp;gt; Baranco Camp (3900m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Première fois au dessus de 4000 mètres aujourd&amp;rsquo;hui. Après un bon petit déjeuner, nous partons vers Lava Tower, un énorme bloc de lave refroidie situé à 4600m. Nous y déjeunons avant de redescendre à 3900 pour la nuit. C&amp;rsquo;est la technique du &amp;ldquo;walk high, sleep low&amp;rdquo; pour limiter le mal des montagnes et s&amp;rsquo;acclimater en douceur. Nous gravissons doucement la pente en 4h sans difficulté respiratoire ni nausée. De nombreuses pauses pipi pour Jo et Henri liées au Diamox. J&amp;rsquo;y échappe curieusement. Peut être les médicaments achetés à Nairobi sont de la camelote, ou je me suis déjà faite à l&amp;rsquo;altitude africaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2,5.jpg"
width="774"
height="1032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2,5_hu_1f5e1f88929e68d7.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/2,5_hu_b593a15b255895dd.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Lava Tower"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lavatowerr.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lavatowerr_hu_45c7248a96b672cf.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lavatowerr_hu_abbf68efd245f95.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="La fameuse Lava “Tower”"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En arrivant à Lava Tower, l&amp;rsquo;altitude ne nous a pas fait perdre l&amp;rsquo;appétit et nous mangeons comme des ogres. La descente, estimée en 2h, est avalée plus rapidement même si elle est un peu douloureuse pour moi: l&amp;rsquo;arrière de mon genou gauche tire sur les flexions - extensions de trop grande amplitude. Le paysage perdu dans les brumes est encore une fois magnifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/brume_smarttree.jpg"
width="4032"
height="1816"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/brume_smarttree_hu_f2f374f0ac0a9117.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/brume_smarttree_hu_450c6580276edf67.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt=" Moorland Zone (photo de Henri)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="532px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/3.jpg"
width="3024"
height="4032"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/3_hu_6524d2f43c501a82.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/3_hu_2d119bc3d2ffcf88.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Baranco Camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois encore, en arrivant au camp nos tentes nous attendent. Une brume épaisse entoure la montagne entière et je suis contente d&amp;rsquo;être à l&amp;rsquo;abri quand l&amp;rsquo;averse commence. Moins quand je découvre la petite rivière sous mon matelas&amp;hellip; Une légère accalmie et Ehmed et Mohamed Ali creusent d&amp;rsquo;efficaces tranchées autour de ma tente à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;un bâton. L&amp;rsquo;averse suivante n&amp;rsquo;empire pas les dégâts et Ehmed me prête un matelas gonflable pour m&amp;rsquo;isoler du sol mouillé. J&amp;rsquo;appréhende cette nuit mais je garde un esprit positif. Jo et Henri ont échappé à la rivière mais leur double toit colle faute de tendeur. Avec des bâtons de marche ils arrivent à la garder décollée et éviter que l&amp;rsquo;humidité s&amp;rsquo;infiltre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fur et à mesure que l&amp;rsquo;obscurité ce fait, le ciel se dégage et avec lui, le risque de pluie. Ce fut cependant la nuit la plus éprouvante pour moi jusqu&amp;rsquo;alors. Je me réveillai plusieurs fois avec un début de froid à cause de l&amp;rsquo;humidité infiltrée lors des averses. À 4h30 je me tenais réveillée pour de bon pour constater que mon duvet extérieur (oui, 2 duvets couche sur couche c&amp;rsquo;est pas mal pour dormir au chaud en montagne) était carrément mouillé. Ma tente me gouttait dessus depuis le début de la nuit&amp;hellip; autant commencer à se préparer et s&amp;rsquo;activer lentement à tout et rien (par exemple brosser ses cheveux gras pendant un quart d&amp;rsquo;heure) pour conserver la chaleur. Aujourd&amp;rsquo;hui sera une longue journée.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quatrième-jour-10km-baranco-camp-3900m---barafu-camp-4673m"&gt;Quatrième jour, 10km, Baranco Camp (3900m) -&amp;gt; Barafu Camp (4673m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le début de la journée est très agréable: un mur à &amp;ldquo;grimper&amp;rdquo; avec la fameuse kissing rock (une pierre qu&amp;rsquo;il faut enlacer à presque l&amp;rsquo;embrasser pour pouvoir passer). Un poil d&amp;rsquo;escalade nous met tous les trois en joie. En haut nous arrivons dans le désert montagneux inondé par le soleil. Nous prenons de belles photos de Kibo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moi_planche.jpg"
width="4032"
height="1816"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moi_planche_hu_93e803cb2f71a71f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/moi_planche_hu_e38fc1e678dcc309.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Moi qui fait l’andouille devant Kibo (photo de Henri)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="532px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brume apparaît avant que nous arrivions à Karanga où a lieu notre pause repas, en tente et au chaud, du luxe encore. Sur ce début d&amp;rsquo;après midi, le brouillard est toujours présent et se change en grêle sur notre dernière heure de marche. Heureusement les vêtements de pluie font l&amp;rsquo;affaire. Ehmed sort un petit parapluie rose pour se protéger ce qui à le mérite de me faire rigoler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/4.jpg"
width="836"
height="627"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/4_hu_ec2be26344de742c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/4_hu_ab8cdd06e6e85789.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Barafu Camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/barafu.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/barafu_hu_d17fc3c0706054a2.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/barafu_hu_22b23f6eb8fc9091.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue depuis Barafu (photo de Jo)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un départ à 7h30 nous arrivons à 15h30 à Barafu, notre camp de base pour l&amp;rsquo;ascension de cette nuit. Nous avons du temps pour nous reposer et faire la sieste avant de repartir marcher à minuit accompagnés de Rama et Ehmed. Le soleil se couche et le froid est mordant. Cette nuit, un pas après l&amp;rsquo;autre, une respiration à la fois et des belles pensées plein la tête. Comme l&amp;rsquo;a dit Rama, félicitons nous que la montagne nous ait déjà permis d&amp;rsquo;aller jusque là.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cinquième-jour175km-barafu-camp-4673m---uhuru-peak-5895m---mweka-camp-3100m"&gt;Cinquième jour, 17.5km, Barafu Camp (4673m) -&amp;gt; Uhuru Peak (5895m) -&amp;gt; Mweka Camp (3100m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous allons bientôt commencer à monter. Il est 11h du soir, Mohamed Ali n&amp;rsquo;est pas encore venu me réveiller mais je n&amp;rsquo;arrive plus à dormir. Je prend donc ce temps pour écrire mes impressions avant de me lancer dans vers le point culminant de notre voyage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis un peu comme une enfant la veille de la rentrée: dans l’excitation et l’appréhension. Même si je n&amp;rsquo;arrive pas en haut, je serai fière de moi parce que j&amp;rsquo;aurais fait mon maximum et avec joie. Oui, ce que je retiens de ce voyage c&amp;rsquo;est la joie. Je crois que ce qui nous a le plus aidé, outre notre super équipe, ce sont nos moments de rire et avec ça l&amp;rsquo;envie et le bonheur. Lorsque quelque chose n&amp;rsquo;allait pas: le froid, la nuit, des maux de tête, un peu mon genou &amp;hellip; , nous nous le disions mais sans s&amp;rsquo;appesantir, sans en faire tout un plat. Se confier, comme pour que ça parte mieux et rigoler ensuite à une blague sur le caca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de partir je n&amp;rsquo;ai pas de doute que cette aventure va se terminer comme elle a commencé dans les rires, la joie, les chants. Il est minuit, il faut sortir de la tente, de son duvet et se préparer à marcher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On l&amp;rsquo;a fait! on y est arrivé! 6 longues heures de marche (5h30 précisément) jusqu&amp;rsquo;au point le plus haut du Kilimandjaro, d&amp;rsquo;Afrique, Uhuru Peak à 5895m. Et le lever du soleil sur la montagne&amp;hellip; Je n&amp;rsquo;ai pas pu m&amp;rsquo;empêcher de verser des larmes d&amp;rsquo;émotions: tant de beauté, d&amp;rsquo;efforts, de force, de joie. C&amp;rsquo;est seulement au début de la descente que je réalise que je suis en haut, les étoiles dans les yeux. Enfin, les étoiles c&amp;rsquo;était plutôt il y a quelques heures: à minuit et demi au début de l&amp;rsquo;ascension.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petit retour en arrière sur cette nuit de marche:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debout au dehors avec un thé chaud, j’attends Henri et Jo en contemplant le ciel. Sa splendeur conne de l&amp;rsquo;énergie. Jo verra même une étoile filante. Le début de l&amp;rsquo;ascension est pentu mais il ne fait pas encore froid. Puis, petit à petit, la neige apparaît et s&amp;rsquo;accroche à nos chaussures. Nos pieds commencent à devenir froid malgré la marche. Pour moi, les mains ça va mais pour Jo c&amp;rsquo;est mister freeeze au point d&amp;rsquo;abandonner l&amp;rsquo;idée de marcher avec les bâtons de marche. Bâtons qui ont été une découverte et une bénédiction pour moi tout au long du trajet. Henri, no need, il aura emprunté (et surtout porté) des bâtons depuis Moshi pour rien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons un très bon rythme (pour des gens marchant à 5000m) et nous doublons quantité de groupes partis avant nous. Petit plaisir pour l&amp;rsquo;ego et le moral, et aussi pour notre chaleur corporelle qui reste plutôt constante grâce à l&amp;rsquo;effort. Nous ne faisons presque pas de pauses afin de ne pas s&amp;rsquo;endormir ou refroidir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/sommet.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/sommet_hu_a181be528a5423b9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/sommet_hu_27d22b3ff2d71ef3.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Uhuru Peak"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/5bis.jpg"
width="627"
height="836"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/5bis_hu_628d0e61c1a6264c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/5bis_hu_238f3a70e560411c.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Uhuru Peak avec nos têtes fatiguées mais heureuses"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 5h de marche nous atteignons Stella Point. Le vent quoique léger est perçant. Le ciel est maintenant rougeoyant. Il nous reste une demi heure pour arriver au sommet. Un peu avant 6h30 et le lever du soleil, nous atteignons Uhuru: la joie monte. Un mal de tête pour Henri mais pas de symptômes graves liés à l&amp;rsquo;altitude dans le groupe. Rama nous presse tout de même. Il ne faut pas rester trop longtemps ici et vite retourner en dessous de 5000m, zone estimée plus sûre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien évidemment nous prenons plein de photos avant de débuter notre descente. Le soleil s&amp;rsquo;est levé alors que nous commencions le trajet retour entre Uhuru et Stella, nous offrant un panorama magnifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lever_soleil.jpg"
width="4032"
height="1816"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lever_soleil_hu_c86eb53988d1b9cc.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/lever_soleil_hu_1ea5a78ce8c23947.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Lever de soleil sur le Kilimandjaro (photo de Henri)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="532px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La neige glisse mais nous descendons rapidement, tellement que nous mettons 1h de moins à atteindre le camp de Barafu (2h au lieu de 3h prévues). Je sens que mes genoux ne sont pas heureux d&amp;rsquo;un tel traitement et ils commencent à me lancer malgré l&amp;rsquo;utilisation des bâtons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;énergie liée à l&amp;rsquo;excitation de la montée et de notre &amp;ldquo;victoire&amp;rdquo; s&amp;rsquo;éteint finalement devant notre tente. Seulement deux précieuses heures de dodo avant de se remettre en marche. C&amp;rsquo;est un sommeil second qui me tend les bras: la chaleur du soleil sur la tente, les tensions musculaires qui fondent, le visage chaud et rougit par le froid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons décidé, avec Rama, de pousser jusqu&amp;rsquo;à Mweka Camp, le dernier avant la porte. Trop vite, il faut se dépêcher de faire son sac, manger et partir avant que la pluie nous rattrape. Et elle nous rattrape&amp;hellip; Par intermittence dans un premier temps. Lente avec mes genoux mais euphorique, je regarde le paysage défiler sous mes pas, indifférente aux petites averses de grêle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’aperçois Mohamed Ali et le porteur aux converses se fumer un bon joint de beuh dans un recoin. Ils essayent de se cacher mais je rigole en mimant le geste et ils rient aussi avant de partir d&amp;rsquo;un rythme rapide à travers la brume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 2h de marche, c&amp;rsquo;est de la pluie froide en continu. Des ruisseaux de boue se forment entre nos pieds et glissent sur les cailloux. Je reste concentrée, une marche après l&amp;rsquo;autre, avec mes bâtons pour ne pas me faire davantage mal. Régulièrement je quitte le chemin de pierre et de béton pour aller marcher en zigzags dans la terre molle et dénudée par un incendie survenu quelques mois plus tôt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je repense à cette nuit: un pied après l&amp;rsquo;autre, le plus dur toujours devant nous. L&amp;rsquo;étape la plus difficile qu&amp;rsquo;un homme puisse franchir reste toujours la suivante (pour citer Brandon Sanderson), peu importe les miracles précédents. Le lever du soleil de ce matin est encore dans mon coeur pour me porter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivée sous la pluie après 3h de marche, il est presque 15h, et le soleil réapparaît pour nous laisser profiter de sa chaleur et sécher nos vêtements. Comme un cadeau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain dernier jour, retour à Moshi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sixième-jour-10km-mweka-camp-3100m---mweka-gate-1640m"&gt;Sixième jour, 10km, Mweka Camp (3100m) -&amp;gt; Mweka Gate (1640m)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai décidément un abonnement avec les nuits humides&amp;hellip; Dernier ginger tea du matin avec le lever du soleil avant de faire son sac et de prendre un rapide petit déjeuner. Aujourd&amp;rsquo;hui je marche avec mes sandales de rando. Mes chaussures sont encore trempées, inondées même, de la veille. Nous n&amp;rsquo;avons que 10km à faire aujourd&amp;rsquo;hui (3h que nous ferons en 2h20), ça ira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de partir de notre dernier camp nous prenons des photos avec toute l&amp;rsquo;équipe avec en fond le sommet où nous étions la veille. Viens ensuite le moment perturbant où il faut donner les tips&amp;hellip; Même si la compagnie nous a dit que ce n&amp;rsquo;était pas obligatoire et que tout le monde avait un salaire, les tips restent monnaie courante. La compagnie avait même fourni à Henri les fourchettes des tips à donner par jours aux membres de l&amp;rsquo;équipe selon leur rôle (15$/j pour les guides, 10$/j pour le cuistot, 8$/j pour les porteurs).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Même si les prix sont donnés en dollars à titre indicatif, les porteurs les changent ensuite en tanzaniens shillings. Donc ne pas s&amp;rsquo;embêter à prendre des dollars pour les tips (possibilité de retirer des shillings à un ATM après la rando).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La veille au soir, Rama était venu nous voir avec un bout de papier sur lequel figuraient les noms des 14 personnes de notre équipage. Il nous fallait y inscrire les montants pour chacun. Même si nous savions que c&amp;rsquo;était de coutume, nous avons l&amp;rsquo;impression que l&amp;rsquo;agence s&amp;rsquo;est jouée de nous en faisant passer cela comme une option alors que pour l&amp;rsquo;équipe il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un deuxième paiement clairement attendu. Et pour nous qui s&amp;rsquo;ajoute à un premier déjà exorbitant.J&amp;rsquo;aimerais savoir le salaire que l&amp;rsquo;agence donne aux porteurs. Rama m&amp;rsquo;a juste dit que ce n&amp;rsquo;était pas assez mais n&amp;rsquo;a pas voulu me donner plus de détails. Au vu de leurs équipements de montagne, je repense à notre porteur en converse, j&amp;rsquo;ai vraiment envie de le croire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;en suit une marche rapide à travers la &amp;ldquo;raining forest&amp;rdquo;. Henri et Jo comme des petites chèvres et moi sautant de marche en marche avec mes bâtons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/kili_rf.jpg"
width="4032"
height="1816"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/kili_rf_hu_b74d9e0f36cfbaa8.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/kili_rf_hu_fe2e18feae0c64cd.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le Kilimandjaro (photo de Henri)"
class="gallery-image"
data-flex-grow="222"
data-flex-basis="532px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous arrivons à Mweka Gate à 10h et clôturons notre marche avec une petite bière peu fraîche mais ô combien agréable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le retour jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;hôtel se fait dans un mini-van au milieu des porteurs: de la musique joyeuse, converse-man qui a l&amp;rsquo;air toujours autant défoncé et qui chante, Mohamed Ali hilare qui finit la bière de Jo et Ehmed qui me montre les plantations de café à la fenêtre. Comme je l&amp;rsquo;avais imaginé: dans les rires et la joie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à mes amis Jo et Henri sans qui je ne me serais jamais lancée dans une telle aventure. Merci pour ces moments de partage et pour l&amp;rsquo;énergie que j&amp;rsquo;ai chapardée dans vos sourires. Merci à nos deux guides Rama avec son assurance et son sérieux, Ehmed avec son calme et sa gentillesse. Merci à Mohamed Ali pour nous avoir assister tout au long de ce périple avec son sourire. Merci à Mayo, chef cuistot qui nous a régalé, merci à toute l&amp;rsquo;équipe (dont j&amp;rsquo;ai récupéré les noms sur la feuille des tips): Eddy, Sigi (el famoso converse-man), Matei, Amisi, Mwinyi, Kajole, Frenk, Mgalami, Mlenda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/team.jpg"
width="836"
height="627"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/team_hu_4e449ad1eb1d6aa5.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/sur-les-pentes-du-kilimandjaro/team_hu_656e06d109b25b47.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="L’équipage"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jamba!&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lacs Naivasha et Nakuru &amp; ✨Matatu✨</title><link>https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2.jpg" alt="Featured image of post Lacs Naivasha et Nakuru &amp; ✨Matatu✨" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je suis allée par deux fois à Naivasha et j&amp;rsquo;y retournerai certainement de nombreuses autres. La première fois par mes propres moyens: à la &amp;ldquo;locale&amp;rdquo; et la deuxième fois au retour d&amp;rsquo;un safari en groupe dans le parc de Nakuru. Je vais raconter ici ces deux voyages à quelques semaines d&amp;rsquo;intervalle et en profiter pour dépeindre aussi ce que j&amp;rsquo;ai pu voir de Nakuru.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="première-excursion-à-naivasha-26-27-novembre-2022"&gt;Première excursion à Naivasha, 26-27 novembre 2022
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="trajet-pour-naivasha"&gt;Trajet pour Naivasha
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour voyager au Kenya les moyens et les routes sont limitées. Soit on prend le train mais il y en a très peu (un seul train express, celui pour Mombasa et il y en a que 2 par jour), soit on loue une voiture ce qui coûte vite très cher, soit on prend un bus via une compagnie (souvent pour les longues distances sans train) ou soit pour les trajets relativement cours on se tourne vers les &lt;strong&gt;✨matatus✨&lt;/strong&gt;. Pour voyager en mode routard, il faut apprendre à les aimer. Personnellement j&amp;rsquo;adore, cela me rappelle les transports chaotiques en Inde, c&amp;rsquo;est certainement mon goût discutable pour le &amp;ldquo;bordel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les matatus sont le moyen de transport le moins cher. Ils sont vu comme peu fiables par les touristes et les expats parce qu&amp;rsquo;ils ne partent que quand ils sont pleins, font beaucoup d&amp;rsquo;arrêt et - on va pas se le cacher c&amp;rsquo;est un peu le cas de tous les véhicules ici - roulent comme des dingues. &lt;strong&gt;Ces petits bus sont empruntés quasiment que part des locaux et si, comme moi, on souhaite vivre une expérience typique et locale il n&amp;rsquo;y a rien de mieux.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Comment prendre un matatu?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Il suffit de savoir où se trouve le départ et si vous êtes déjà sur un axe, juste faire un signe pour qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;arrête.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Connaître le prix (sinon vous risquez juste de payer plus cher parce que vous êtes un mzungu)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Y aller tôt ou tard (début ou fin de journée) pour ne pas attendre trop longtemps que le bus se remplisse&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Matatu Nairobi - Naivasha&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Départ des matatus à Nairobi &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/jZXLyS2vMo5AMFvQ8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prix: entre 250-400 ksh (prix max sur la période Noël - nouvel an)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Heures de départ: beaucoup de trajets donc toute la journée même si c&amp;rsquo;est toujours plus rapide le matin&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;À 7 heure du matin nous voilà donc arrivés, Alan, une canadienne et une anglaise a qui j&amp;rsquo;avais proposé l&amp;rsquo;expédition, et moi, à une station essence où nous trouvons assez facilement un petit guichet pour acheter nos billets. Une courte attente le temps que le matatu se remplisse et nous voilà partis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 1h30 de trajet le matatu nous dépose dans le centre ville de Naivasha. Il nous faut en prendre un autre matatu pour aller dans notre campement au bord du lac (environ 1h avec l&amp;rsquo;attente au départ et les nombreux arrêts).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende.png"
width="1022"
height="733"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende_hu_8f32ae7d6bd344ba.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende_hu_96ae07c4109401d9.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Plan Naivasha"
class="gallery-image"
data-flex-grow="139"
data-flex-basis="334px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Matatus à Naivasha:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Pour Naivasha-Nairobi: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/L6Y5serniccirR5n7" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt;, prix comme pour Nairobi- Naivasha: 250-400 ksh&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Pour Naivasha-&amp;ldquo;Rive du lac&amp;rdquo;: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/s9LwBsahKBSxyxpL9" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt; c&amp;rsquo;est à cette endroit on trouve des matatus pour le village de Longonot, pour le comté de Narok et pour les rives du lac. Demander &amp;ldquo;Fisherman&amp;rsquo;s camp ou Carnellys camp ou le nom de votre campement ou montrer sur une carte, prix pour Naivasha - Carnellys / Fishermans 100ksh&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour ce premier voyage nous dormons sur les rives du lac à &lt;a class="link" href="http://www.campcarnelleys.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Carnellys&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est un lieu très tranquille où le campement et les nuits en chambre sont abordables (4000 ksh pour deux en saison basse et 6000 en haute). Le restaurant est très bon mais un peu cher. Je recommande les pizzas qui sont cuites dans un vrai four à pain avec plein de fromageeeeee - denrée rare et surtout chère ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous passons ce samedi après midi à ne rien faire au bord du lac, à écouter les oiseaux et à admirer l&amp;rsquo;immense miroir d&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1_hu_4efa180dd72a39c1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1_hu_ee765d6ec40ca35f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le lac Naivasha vu depuis Carnellys camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2_hu_88b2615178d8b65d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2_hu_c6b5fc904d93f121.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hells-gate"&gt;Hell&amp;rsquo;s gate
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le dimanche nous nous levons tôt pour faire du vélo dans un des seuls parcs qui permet ce moyen de locomotion: le &lt;a class="link" href="http://www.kws.go.ke/content/hells-gate-national-park" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Hell&amp;rsquo;s Gate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aléas de la vie de groupe, du temps de petit déj et de la préparation de chacun, nous ne nous mettons en route pour 9h après avoir loué des vélos à Carnellys (800 ksh pour le vélo à la journée).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous suivons la route qui longe le lac puis bifurquons en direction de Elsa Gate (entrée du parc) sur une route sableuse. L&amp;rsquo;entrée du Hell&amp;rsquo;s Gate est de 30$ plus un supplément pour faire entrer les vélos. Au Kenya toutes les entrées dans des parcs sont payantes avec des prix spéciaux pour les touristes. La plupart des entrées coutent 60$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous faisons un grand tour de vélo (environ 20km) et nous apercevons des girafes, de nombreux zèbres, des phacochères, des gazelles et des antilopes. &lt;strong&gt;La balade est agréable hormis le soleil qui nous asperge constamment (il n&amp;rsquo;y a quasiment pas de points d&amp;rsquo;ombre dans le parc). Le nom de Hell&amp;rsquo;s Gate provient peut être de la chaleur et de l&amp;rsquo;ambiance de fournaise qui apparaît dès 10h.&lt;/strong&gt; D&amp;rsquo;où la nécessité d&amp;rsquo;aller se promener dans le parc très tôt le matin. Faire du vélo n&amp;rsquo;est pas toujours une mince affaire. Nous suivons le &amp;ldquo;circuit des buffalos&amp;rdquo; et nous devons mettre pied à terre au premier tiers: une grosse et longue montée impraticable avec l&amp;rsquo;état du chemin, de même pour une bonne partie de la descente trop abrupte et glissante avec les cailloux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate_hu_c260d19b7dce650d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate_hu_a4cde43c3183d18f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Hell’s Gate"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Hell&amp;rsquo;s gate:&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;C&amp;rsquo;est un des nombreux parcs nationaux du Kenya où l&amp;rsquo;on peut voir des animaux se promener en toute liberté (conditionnelle à l&amp;rsquo;enceinte délimitée par le parc). Dans le Hell&amp;rsquo;s Gate on peut se balader à pied (pas très recommandé parce que cela reste très grand), en vélo (recommandé mais le terrain reste bien galère: piste de sable et cailloux), ou en voiture (bof bof, l&amp;rsquo;intérêt de se parc est justement de s&amp;rsquo;en affranchir).&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: partir le matin TÔT, entrée 30$ et supplément pour les véhicules.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: c&amp;rsquo;est un parc sympathique pour débuter les safaris et pour se dégourdir les jambes mais ce n&amp;rsquo;est pas un must do.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="retour-nairobi"&gt;Retour Nairobi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour rentrer à Nairobi rien de plus facile: il nous suffit de nous placer au bord de la route vers Naivasha puis de faire signe au premier matatu venu. De là bas un nouveau matatu pour Nairobi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="safari-à-nakuru-et-deuxième-escapade-à-naivasha-11-14-décembre-2022"&gt;Safari à Nakuru et deuxième escapade à Naivasha, 11-14 décembre 2022
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le début de cette expédition est bien différente de la première: tout d&amp;rsquo;abord je suis en charge de rien (ce qui est bien agréable), nous prenons un transport privé depuis Nairobi et nous sommes un groupe de 7 où je ne connais personne hormis Aude, la collègue d&amp;rsquo;Alan et, maintenant on peut le dire, notre amie. Donc 7: deux japonais, deux russes, une slovaque et deux françaises dans un van - oui on dirait le début d&amp;rsquo;une mauvaise blague - en direction de Nakuru pour une après midi et une matinée de safari. Sur le retour de Nairobi Aude et moi serons lâchées à Naivasha.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-parc-national-du-lac-nakuru"&gt;Le parc national du lac Nakuru
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Après 3h de route, quelques achats type nourriture (pas de restaurant là où nous prévoyons de dormir mais une cuisine à disposition) et un déjeuner rapide nous entrons dans le parc national de &lt;a class="link" href="www.kws.go.ke/lake-nakuru-national-park" &gt;Nakuru&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN.jpg"
width="1600"
height="1200"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN_hu_e1dc34f4f8437ed9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN_hu_5c4c6e9c83dae621.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Entrée du parc de Nakuru"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van_hu_c6cafb8280679f05.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van_hu_9ffb7d296782189f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le fameux van"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;&amp;ldquo;Le parc national du lac Nakuru fait partie de ces sanctuaires aménagés pour permettre au rhinocéros d’assurer sa survie. Une unique image a fait sa célébrité : celle de centaines de milliers de flamants roses massés sur ses eaux alcalines. Las, d’imperceptibles mouvements telluriques (semble-t-il) ont récemment chamboulé la donne : malgré la sécheresse qui prévaut depuis quelques temps au Kenya, jamais, de mémoire d’homme, les lacs du pays n’ont vu leur niveau aussi élevé. Les eaux saumâtres, dans lesquelles se multipliaient les spirulines, ces algues si appréciées des flamants, sont devenues douces et les plus célèbres hôtes de Nakuru, Elmenteita et Bogoria sont partis chercher leur pitance ailleurs…&amp;rdquo; dixit: &lt;a class="link" href="https://www.routard.com/contenu-dossier/cid137037-parcs-et-reserves-du-kenya.html?page=8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Le routard&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: les animaux sont le plus présents le matin et en soirée comme dans beaucoup de parc, entrée 70$ et supplément véhicule.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Très beau safari, beaucoup d&amp;rsquo;animaux différents (rhinocéros, lions, buffalos, &amp;hellip;) et des paysages changeants (petites forêts et plaines, rives du lac). Je recommande!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1.jpg"
width="3686"
height="2764"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1_hu_3fe37c2e091fec25.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1_hu_e1e17c9b58c24b9f.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2_hu_948cd2143261af0.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2_hu_597912ec44a30067.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3_hu_a3396a6596ac36a1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3_hu_5fdcc4e25b4e72e4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4_hu_f5cfe3ca22f0e3b6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4_hu_90611a41d3997cc3.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;endroit où nous dormons est situé dans le parc pour être au plus près des animaux et profiter le plus possible du temps imparti. La nuit coûte 2000ksh par personne pour des chambres partagées dans une petite maison ce qui est très (très, très, très) raisonnable pour un hébergement dans un parc: &lt;a class="link" href="https://wildlifeclubsofkenya.or.ke/nakuru-hostel.html" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Wild Life Club Kenya&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;À bord de notre van au toit ouvrant nous apercevons des gazelles, des impalas, des zèbres, des girafes, des rhinocéros et même des lions avachis au pied d&amp;rsquo;un arbre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux.png"
width="2000"
height="1333"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux_hu_4258007e210e957b.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux_hu_37322b5b5ff5d431.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Animaux du parc national du lac Nakuru"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a pas beaucoup de véhicules dans le parc malgré la haute saison ce qui rend la visite plutôt agréable. Nous sommes confinés dans le van mais le toit ouvrant permet tout de même de prendre l&amp;rsquo;air et d&amp;rsquo;avoir une belle vue. L&amp;rsquo;après midi et la matinée de safari ont été appréciable et riche en découverte. Je pense que c&amp;rsquo;est pour moi la bonne durée, moins: je n&amp;rsquo;en aurais certainement pas vu assez et plus: j&amp;rsquo;aurais été lassée de me faire bringue ballé en voiture.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="de-nouveau-au-lac-de-naivasha"&gt;De nouveau au lac de Naivasha
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Aude et moi sommes donc déposées à Naivasha et un matatu plus tard nous voici à &lt;a class="link" href="https://fishermanscamp.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Fishermans camp&lt;/a&gt;, juste à côté de Carnelly&amp;rsquo;s où Alan nous rejoint. À Fishermans il est possible de louer des tentes avec couette et matelas (environ 1600 ksh pour deux avec la totale) et de camper sur les rives du lac. &lt;strong&gt;La tente est agréable et le panorama magnifique.&lt;/strong&gt; En cette saison les nuits sont &amp;ldquo;froides&amp;rdquo;: entre 11 et 15°C, et il n&amp;rsquo;y a donc pas (ou peu) de moustiques même au bord du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est devant le campement de Fishermans que les hippopotames ont l&amp;rsquo;habitude de venir brouter de l&amp;rsquo;herbe (oui, oui, j&amp;rsquo;ai demandé, les hippopotames mangent essentiellement de l&amp;rsquo;herbe) en début de soirée.&lt;/strong&gt; Donc pour voir des hippos hors de l&amp;rsquo;eau et en s&amp;rsquo;affranchissant des ballades en bateau, il faut aller à Fishermans!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1_hu_4350562bc5e6c24.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1_hu_abf3dc249b4fda00.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Hippopotames sur les bords du lac à Fishermans"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2_hu_520e266c233f64e0.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2_hu_971ed0b5ce42a4f8.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="randonnée-du-mont-longonot"&gt;Randonnée du mont Longonot
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ascension du mont &lt;a class="link" href="http://www.kws.go.ke/content/mount-longonot-national-park" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Longonot&lt;/a&gt;, un volcan dormant, est pour le moment l&amp;rsquo;activité que j&amp;rsquo;ai préféré au Kenya. &lt;strong&gt;D&amp;rsquo;ailleurs le Petit Futé dit qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de la plus belle randonnée du Kenya et je ne peux que leur donner raison.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après une montée plus au moins escarpée (environ 1h et 500m dénivelé positif), nous arrivons devant un cratère immense contenant une véritable forêt vierge. La vue est à couper le souffle. La randonnée se poursuit avec le tour du cratère (environ 2h) avec de chaque côté un panorama fabuleux: le cratère et les formidables reliefs de la vallée du Rift. Le point le plus haut est sur le pourtour du cratère à 2776 mètre d&amp;rsquo;altitude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot_hu_680962213c816a21.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot_hu_90159f3dcd5d09d8.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Cratère et point le plus culminant du mont Longonot"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift_hu_90c3933b95d08fa6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift_hu_5c0c34c59e2e1ca1.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="La vallée du Rift depuis le haut du Volcan"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Mont Longonot&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: Le mieux est de commencer la randonnée très tôt pour ne pas être en pleine montée sous un soleil de plomb. Prévoir de quoi se restaurer et de l&amp;rsquo;eau en quantité. En prenant son temps la randonnée complète est d&amp;rsquo;environ 5-6h pour 21km (montée + tour du cratère). En arrivant en haut du volcan faire le tour du cratère dans le sens anti-horaire pour commencer par l&amp;rsquo;ascension du point le plus culminant (200m de dénivelé supplémentaire). L&amp;rsquo;entrée du parc pour la randonnée est de 26$, il est possible de prendre un ranger pour guide à l&amp;rsquo;entre mais cela n&amp;rsquo;est pas nécessaire, le chemin se trouve facilement.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Si vous aimer marcher et si vous aimer les paysages surprenants vous allez adorer le Mont Longonot.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Pour se rendre au début de la randonnée il faut soit:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prendre un matatu jusqu&amp;rsquo;au croisement entre Naivasha et la route vers Longonot, puis un matatu jusqu&amp;rsquo;à Longonot (village) puis un taxi moto jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;entrée. C&amp;rsquo;est le moins cher (100 + 100 + 150 pour l&amp;rsquo;aller) et plutôt facile mais c&amp;rsquo;est un peu long. En partant à 7h de Fishermans il est possible d&amp;rsquo;arriver vers 8h15 aux portes du parc et ainsi gravir le volcan avant la chaleur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prendre un taxi depuis son campement / hôtel. Depuis Fishermans camp nous avons payé le conducteur 4000 ksh pour l&amp;rsquo;aller retour (le chauffeur vous attend). C&amp;rsquo;est le camp qui nous a mis en contact avec un chauffeur: proposition de départ 5000 ksh puis nous avons négocié.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="sanctuary-farm-et-crescent-island"&gt;Sanctuary farm et Crescent Island
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En plus du Hell&amp;rsquo;s Gate il y a un autre parc national à Naivasha: &lt;a class="link" href="https://www.crescentisland.co/directions" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Crescent Island&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une petite île que l&amp;rsquo;on parcourt à pied, une promenade d&amp;rsquo;environ 2h. &lt;strong&gt;On peut y voir buffles, zèbres, girafes, gazelles, gnous et impalas en liberté. Certains animaux sont originaires de l&amp;rsquo;île et ont été coupés du contient quand les eaux ont monté, d&amp;rsquo;autres ont été amenés - certainement pour le tourisme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se rendre sur l&amp;rsquo;île il faut obligatoirement prendre un bateau. Notre camp le propose mais pour 7000 ksh alors nous préférons prendre un matatu pour &lt;a class="link" href="sanctuaryfarmkenya.com/index.php/home" &gt;Sanctuary Farm&lt;/a&gt; où l&amp;rsquo;aller retour est à 3000 ksh. (trajet entre Fishermans et Sanctuary Farm assez court, nous avons payé 50ksh)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour rentrer dans Sanctuary Farm à pied et accéder au bateau il faut payer 100 ksh par personne. Nous nous retrouvons dans une grande étendue verdoyante protégée par l&amp;rsquo;ombre des arbres où nous rencontrons des zèbres et des impalas en grand nombre en avançant vers la rive du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivés au bord du lac nous trouvons rapidement le service de bateau et nous embarquons en direction de Crescent Island. L&amp;rsquo;aller retour en bateau comprend également un tour de 20 minutes pour voir les oiseaux et les hippopotames sur le lac. Le tour est très agréable. &lt;strong&gt;Notre capitaine nous explique qu&amp;rsquo;en 2020 les eaux du lac ont monté ce qui a entraîné la mort de nombreux arbres sur les rives, les flamands roses sont partis et la jacinthe d&amp;rsquo;eau à commencé à envahir les bords du lac.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1_hu_f2973a6d041d423f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1_hu_2deb64d30ad4f41f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue du lac depuis le bateau"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2_hu_c05e85571340b65c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2_hu_929c8a4cd771f8b0.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois sur l&amp;rsquo;île nous voyons rapidement de nombreux zèbres et des girafes. Ici les animaux semblent à l&amp;rsquo;étroit et la végétation est dégarnie. L&amp;rsquo;endroit est calme et apaisant mais très sec par rapport aux rives du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour dans Sanctuary Farm nous nous rendons dans le restaurant à l&amp;rsquo;intérieur de l&amp;rsquo;enceinte pour prendre un thé (restaurant cher mais impeccable, pour manger il faut prévenir à l&amp;rsquo;avance). L&amp;rsquo;établissement est entouré de singes qui guettent la nourriture. Au loin nous voyons des impalas profitant de la fraîcheur des acacias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland_hu_6f0add1e99a358a.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland_hu_7fa057adc370b6a9.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Crescent Island"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm_hu_55750562f2c743a9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm_hu_24e63e42f9c2b50d.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Sanctuary Farm"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;📑 &lt;em&gt;Crescent Island: L&amp;rsquo;entrée pour faire le tour de l&amp;rsquo;île coûte 30$ en plus du bateau (3000 ksh depuis Sanctuary Farm).&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;📑 &lt;em&gt;Sanctuary Farm propose aussi des tour de bateau d&amp;rsquo;une heure sur le lac et des ballades à cheval dans l&amp;rsquo;enceinte (très grande) de la ferme. Pour avoir vu les chevaux galoper dans un pâturage de la ferme, ils sont en bonne santé et bien traités. Entrée à pied par la porte principale: 100 ksh pour accéder au bateau sinon 500 ksh pour visiter.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Dans les deux cas il est très agréable de pouvoir voir les animaux à pied et de marcher à quelques mètres d&amp;rsquo;eux. Personnellement, j&amp;rsquo;ai préféré ma balade dans Sanctuary Farm à l&amp;rsquo;ombre des grands arbres et avec de la verdure de tout côté à celle de Crescent Island. Je trouve l&amp;rsquo;île peu intéressante et je recommande de profiter plutôt d&amp;rsquo;une longue balade dans Sanctuary Farm. Dans les deux endroits on peut voir des girafes et beaucoup de zèbres et de gazelles.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="petite-conclusion"&gt;Petite conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Contrairement à ce que l&amp;rsquo;on peut entendre, &lt;strong&gt;je trouve que les matatus sont un moyen de transport appréciable si on est prêt à faire un petit sacrifice de temps et d&amp;rsquo;espace vital. Cela permet de se retrouver au plus proche des kényans et de leur quotidien.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est des endroits visités &lt;strong&gt;je ne peux que recommander chaudement la randonnée du mont Longonot. Malgré la chaleur et le dénivelé positif de 700m, c&amp;rsquo;est une randonnée abordable si l&amp;rsquo;on prend son temps. Et le paysage vaut tous les efforts.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant au différents parcs je trouve que Hell&amp;rsquo;s Gate vaut le coup pour une première approche des safaris si on aime le vélo. Crescent Island est sympathique mais si vous voulez faire des économies, un tour dans Sanctuary farm est tout autant agréable. Pour finir le parc national de Nakuru était mon premier safari classique (en voiture) et j&amp;rsquo;ai apprécié l&amp;rsquo;expérience. La nature y était très belle, j&amp;rsquo;ai pu voir beaucoup d&amp;rsquo;animaux et il n&amp;rsquo;y avait pas grand monde malgré la haute saison. Il ne faut pas y aller dans l&amp;rsquo;optique de voir des milliers de flamands roses mais pour le reste c&amp;rsquo;est un très beau parc.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un premier mois au Kenya</title><link>https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/</link><pubDate>Fri, 11 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4.jpg" alt="Featured image of post Un premier mois au Kenya" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Encore en adaptation et en recherche de repaires. Out of Africa est un très beau film, d&amp;rsquo;un autre temps, qui fait rêver mais n&amp;rsquo;apprend rien du Kenya d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui. Hormis pourquoi un des quartiers de Nairobi s&amp;rsquo;appelle Karen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previously: &lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;une première semaine au Kenya&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons arrêté de répondre à Lawrence, c&amp;rsquo;est lui qui nous a mis en contact avec le taxi bien trop cher, Lydia et Emmanuel. Pas envie de me prendre la tête à chercher où est l&amp;rsquo;arnaque dans ce qu&amp;rsquo;il nous propose. Move on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fin de la quête &amp;ldquo;trouver un appartement&amp;rdquo;: la rencontre avec le propriétaire de Naïda c&amp;rsquo;est bien passée et nous emménagerons le 31 octobre. J&amp;rsquo;ai hâte. Nos gros sacs sont déjà au chaud dans l&amp;rsquo;appartement et cela va nous permettre de bouger plus rapidement. Demain, le 20 octobre, nous prendrons le train pour Mombasa et l&amp;rsquo;océan indien. Diani Beach, la plus belle plage du Kenya d&amp;rsquo;après Le Petit Futé. Let&amp;rsquo;s see.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e.png"
width="1547"
height="736"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_9537e549d621c0c7.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_d16bf8aa3f43e149.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Carte sommaire de Nairobi étendue"
class="gallery-image"
data-flex-grow="210"
data-flex-basis="504px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les jours ont passé semblables aux autres depuis notre première semaine. &lt;strong&gt;Nous nous sommes quelque peu habitués aux bruits et aux vapeurs. Au bout de 10 jours on oublie la gorge irritée par la pollution, on laisse glisser plus facilement les regards sur nous dans la rue et on en oublierait presque la misère. Mais on oublie pas, ou alors il faudrait emmurer notre cœur. Comme à Paris et partout ailleurs. Et non, la misère n&amp;rsquo;est pas plus belle au soleil.&lt;/strong&gt; Aujourd&amp;rsquo;hui dans le centre ville une petite fille de 5 ans à peine, puis un petit garçon nous on suivi en demandant de l&amp;rsquo;argent et plus loin, une dame rongée par la maladie est restée avec nous sur plus de 500 mètres à nous quémander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas un discours dans le métro, une pancarte brandie, c&amp;rsquo;est quelqu&amp;rsquo;un qui te suit entre les étals de fruits et les breloques sur le trottoir: &amp;ldquo;Boss, savior, mama, Help me savior&amp;rdquo;. Je souhaiterais ne pas voir, ne pas entendre. Je souhaiterais que cela n&amp;rsquo;existe pas.&lt;/strong&gt; Certainement pour ça aussi que très peu d&amp;rsquo;expats viennent dans le centre ville, je comprends. Je n&amp;rsquo;ai pas les mots pour l&amp;rsquo;instant, je sais juste qu&amp;rsquo;il faut voir, qu&amp;rsquo;il ne faut pas nier et certainement qu&amp;rsquo;il en va de notre responsabilité à tous de reconnaître nos frères et sœurs qui souffrent sur Terre. Pourtant je n&amp;rsquo;ai rien fait: peur de donner et de me faire entourer en quelques secondes par d&amp;rsquo;autres. Je ne sais pas ce qui aurait été &amp;ldquo;bien&amp;rdquo;. Je me contente de ne pas oublier et mesurer ma chance à chaque fois que je croise un corps endormi allongé dans la poussière du trottoir&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="trajet-de-nairobi-à-diani"&gt;Trajet de Nairobi à Diani
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le 21 octobre, réveil sous d&amp;rsquo;autres bruits: coq, âne, pluie sur le toit de palme. Ici l&amp;rsquo;atmosphère n&amp;rsquo;est pas la même. L&amp;rsquo;air est beaucoup plus humide, notre peau est un peu moite. En vérité cela me convient bien mieux, je n&amp;rsquo;ai plus les yeux qui piquent. Hier a été une longue journée de trajet. Je ne savais pas qu&amp;rsquo;il y avait 2 gares à Nairobi: la gare centrale près du centre ville et celle dédiée au trajet Nairobi-Mombasa près de l&amp;rsquo;aéroport. Nous nous présentons donc 1 heure en avance - heureusement - mais à la mauvaise gare. Un agent de sécurité nous explique notre erreur et nous indique un matatu qui part dans l&amp;rsquo;instant à Nairobi Terminus.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Le billet de train entre Nairobi et Mombasa coûte 1000 ksh (3000 pour la première classe), il est possible d&amp;rsquo;acheter en ligne via m-pesa sur le site de la compagnie. Pleins d&amp;rsquo;infos utiles pour le trajet en train: &lt;a class="link" href="https://livinginnairobi.com/sgr-train-nairobi-to-mombasa/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://livinginnairobi.com/sgr-train-nairobi-to-mombasa/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu_hu_dbe5fabafd4e2a9a.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu_hu_389a4df24c85be4c.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet.jpg"
width="2976"
height="1969"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet_hu_25f01292f4167218.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet_hu_6b07e9257e3bce14.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="151"
data-flex-basis="362px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Prix d&amp;rsquo;un matatu entre la gare centrale et Nairobi Terminus environ 300 ksh. Un matatu c&amp;rsquo;est une sorte de petit bus navette qui fait un trajet plus ou moins précis, s&amp;rsquo;arrête selon les besoins et se met en route uniquement lorsqu&amp;rsquo;il est plein.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous voilà donc, serrés, à 9 dans un minibus de 8 à filer à toute allure à travers les bouchons. Au moins ma confusion nous aura donné l&amp;rsquo;occasion de s&amp;rsquo;essayer une première fois aux matatus et à leur conduite dynamique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gare ressemble en tout point à une gare de Chine (le drapeau Chinois au côté de celui du Kenya dans chaque wagon accentue mes dires): multiples portiques de sécurité, fouille et douane, contrôle des passeports, fermeture des accès au train 15 minutes avant le départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 heures de train sur un fauteuil dur, quelques gazelles au loin en traversant le parc de Nairobi, des steppes, des hameaux, beaucoup de troupeaux de chèvres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivés à Mombasa Terminus au Nord de la ville, nous prenons un autre matatu direction Diani à 50 km. Traversée de Mombasa, attente du ferry, de nombreux stops sur la route qui devient de plus en plus chaotique. Les heures passent. À 23h30 nous arrivons à &amp;ldquo;Bahati&amp;rdquo; et le propriétaire Youssef, nous montre notre logis. Nous avions réservé une tente équipée mais Youssef nous dit qu&amp;rsquo;il fait trop chaud et nous donne un bungalow à la place. Nous finissons notre soirée bien entamée à discuter avec lui - qui parle un peu français - et ses employés: des rires francs, une douce détente et du reggae dans la tête.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Prix d&amp;rsquo;un matatu entre Mombasa Terminus et Diani environ 600 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="bahati-une-enclave-de-sérénité-à-diani"&gt;Bahati, une enclave de sérénité à Diani
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après les premiers bruits donc, c&amp;rsquo;est la lumière du matin qui nous permet de savourer la paix des lieux. De la verdure partout: palmiers, bananiers, papayers; le bleu d&amp;rsquo;une petite piscine au milieu de tout ce vert. Nous avons hâte de voir l&amp;rsquo;océan mais la pluie nous retient, nous oblige au repos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1_hu_c80f40a9a0f6e264.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1_hu_21fb238920187f0.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3_hu_b699d85d89bca8f7.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3_hu_b75342e5ff6560b4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext_hu_5ccb04c2540ab20f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext_hu_bda6810886671ecd.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2_hu_61c507993931bb13.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2_hu_702fecad0b1831b7.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La côte et son calme - du moins le calme de Bahati - nous font énormément de bien. Les chemins de terre qui mènent à l&amp;rsquo;océan sont bordés de fleurs. L&amp;rsquo;océan est calme, le sable blanc et la plage immense parsemée de quelques algues. C&amp;rsquo;est agréable de se baigner et de marcher le long de la plage. Je pense que durant nos trois jours ici nous ne feront pas grand chose d&amp;rsquo;autre et c&amp;rsquo;est bien.
&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1_hu_6d4cfa17f121c804.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1_hu_f2c1fd824acba586.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2.jpg"
width="3798"
height="2849"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2_hu_6c2c9f8849c479d1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2_hu_57db8850b61ca29f.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="319px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3_hu_fe56dbf682b403e4.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3_hu_aa485639b4eeba90.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4_hu_c9fa4091153ecde9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4_hu_6c312422ecb12e9b.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Bahati nous rencontrons aussi Momo qui nous emmène voir un petit match de foot dans le village. Avec un de ses amis il entraîne une des équipes d&amp;rsquo;enfants. Il nous demande si on pourra revenir avec une balle neuve la prochaine fois pour remplacer l&amp;rsquo;actuelle en piteux état. Nous nous promenons ensuite avec lui et Ernest, un autre coach, à travers les villages alentours. Ils nous font goûter le vin puis l&amp;rsquo;eau de coco. La promenade est paisible. Les enfants que nous croisons (nous sommes dimanche) nous demandent des bonbons. Souvent les européens, les &amp;ldquo;Muzungu&amp;rdquo; donnent des petits cadeaux et maintenant les enfants en réclament à chaque passage. Momo nous explique que l&amp;rsquo;école est gratuite sans l&amp;rsquo;être: il faut payer les livres, les uniformes et donner de l&amp;rsquo;argent aux professeurs qui ne sont pas assez nombreux pour surmonter seuls la charge de l&amp;rsquo;enseignement. Nous passons le reste de l&amp;rsquo;après-midi à Bahati avec Youssef et sa sœur à jouer aux dames chinoises en écoutant du reggae. La vie est douce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1_hu_30045dbb26806262.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1_hu_60fc98c356252b81.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2_hu_40802028de78e624.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2_hu_e8b0b429ac00f6fe.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour notre dernier jour sur la côte il fait grand soleil et nous goûtons pleinement la chaleur de l&amp;rsquo;Est du Kenya. Lors de notre dernière soirée à Bahati nous apprenons à Youssef et son neveu à jouer à la Crapette. J&amp;rsquo;ai hâte aussi de jouer à des jeux kényans mais il n&amp;rsquo;y en a pas ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le trajet du retour nous apercevons au loin nos premiers éléphants et nos premières girafes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="retour-à-nairobi"&gt;Retour à Nairobi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dernière semaine dans un hôtel bruyant du centre: 7 jours d&amp;rsquo;attente longue et pesante. Des passages à l&amp;rsquo;université et à l&amp;rsquo;ambassade pour Alan, pour moi un premier cours de soutien en mathématiques à un élève de seconde. Et enfin le 31 octobre, nous entrons dans notre appartement. Je suis vraiment heureuse d&amp;rsquo;en finir avec les nuits à CBD et de trouver le calme à Kilimani. Naïda nous laisse ses meubles jusqu&amp;rsquo;en janvier, pas besoin donc de se presser pour trouver un frigo et un lit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré le calme de cette première nuit mon sommeil est agité. De questions et des doutes se bousculent dans ma tête. Qu&amp;rsquo;est ce que je vais bien pouvoir faire ici? J&amp;rsquo;ai besoin de trouver un place qui me conforte dans cet ville qui souvent me rebute. Je craque un peu au plus noir de la nuit, assaillie par un malheureux moustique qui fini en charpie sur un mur. &lt;strong&gt;On a beau se répéter &amp;ldquo;ça va aller, relativise&amp;rdquo; de temps en temps ça ne va pas. Alors on se dit &amp;ldquo;du repos et ça ira mieux&amp;rdquo; et on essaye vraiment d&amp;rsquo;y croire. La volonté et l&amp;rsquo;envie prennent des places importantes, il faut les trouver et les garder.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons été mis en contact avec des personnes sur place prêtes à nous faire visiter leur monde, notamment les bars et les clubs de Nairobi, le monde de la nuit kényan que nous n&amp;rsquo;avions pas encore eu l&amp;rsquo;occasion de goûter. Sortir autour d&amp;rsquo;un verre de bière, écouter de la musique, discuter avec de nouvelles personnes, tant de choses que je fais naturellement en France et qui, je crois, me manquaient ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est surtout l&amp;rsquo;insécurité qui me pèse, même se balader dans la rue dans notre quartier est déconseillé. Hier un uber nous a encore dit de faire attention, qu&amp;rsquo;il y avait beaucoup de vol à l&amp;rsquo;arrachée en ce moment: une moto qui vous frôle et le passager arrache votre téléphone; ou encore menace à l&amp;rsquo;arme blanche quand il n&amp;rsquo;y a pas trop de monde dans la rue. Déjà en un mois tant d&amp;rsquo;histoires d&amp;rsquo;agression nous on été racontées. Cela donne envie de rester continuellement chez soi, dans une résidence sécurisée et de ne sortir que pour faire le trajet jusqu&amp;rsquo;au travail. &lt;strong&gt;L&amp;rsquo;angoisse n&amp;rsquo;est jamais loin et il est difficile de ne pas y céder. Difficile de ne pas faire le choix de la peur, de choisir de ne pas avoir peur, continuer à vivre, à sortir, à marcher.&lt;/strong&gt; Ne pas laisser gagner la paranoïa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette semaine un homme s&amp;rsquo;est fait descendre dans la rue, tué parce qu&amp;rsquo;il avait essayé de voler un téléphone. Nous l&amp;rsquo;avons appris via un groupe WhatsApp de français, l&amp;rsquo;information est aussi sur Twitter relayée par une chaîne d&amp;rsquo;information kényane. Dans les commentaires les gens se félicitent de cette justice immédiate et irréversible, ils en ont marre des vols, cela entache leur ville et leur quotidien. Et cet homme mort, comme m&amp;rsquo;explique un chauffeur, a certainement essayé de voler parce qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas assez pour se nourrir, se loger. Pas de travail, trop de taxes, trop de corruption me dit t-il: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;certains pense ne plus avoir le choix.&amp;rdquo; Et peut être ne l&amp;rsquo;ont-ils pas.&lt;/strong&gt;
Quoiqu&amp;rsquo;il en soit l&amp;rsquo;atmosphère est pesante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="début-du-travail"&gt;Début du &amp;ldquo;travail&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mardi 1er novembre, premier jour de travail pour Alan qui se transforme en administratif. Le visa tourisme que nous avons pris, normalement de 3 mois ne dure finalement qu'1 mois. Apparemment 1 mois suffit pour le tourisme au Kenya alors malgré ce qui est écrit sur internet et dans les guides, à l&amp;rsquo;aéroport l&amp;rsquo;agent de l&amp;rsquo;immigration marque automatiquement (en illisible et tout petit) 1 mois sur le passeport. Dans 10 jours donc nous seront en situation irrégulière. Heureusement le chargé administratif de l&amp;rsquo;université est efficace et cette affaire rapidement close. Alan signe même son contrat de travail le 2 novembre, 1 jour seulement après sa prise de poste ce qui est pas si mal. Cependant il n&amp;rsquo;a toujours pas d&amp;rsquo;emploi du temps, ni de visa de travail. Les informations arrivent au compte goûte. Pas par mauvaise volonté mais par manque d&amp;rsquo;organisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour nous qui ne connaissons pas le système en place, l&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;université nous a paru léger mais je pense sincèrement que les personnes concernées font de leur mieux. Il manque un process clair et une compréhension de nos attentes. En mangeant avec Teresa, la Directrice du département de langue et le contact privilégié d&amp;rsquo;Alan, nous abordons ce sujet. L&amp;rsquo;idée de faire un petit guide pour aider les futurs assistants de langue est mise sur la table et adoptée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan commence donc doucement à prendre ses marques à l&amp;rsquo;université, assiste et intervient à un premier cours de français avec des premières années. Sa binôme, Aude, vient également d&amp;rsquo;arriver au Kenya. Encore un peu de temps et la routine devrait pouvoir se lancer. Restera encore les démarches administratives pour le permis de travail et surtout obtenir un emploi du temps à peu près défini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moi je me cherche encore ici. Je commence à réviser la mécanique pour l&amp;rsquo;agrégation. Je fais du yoga aussi. La vie engendre des coûts et je n&amp;rsquo;arrive pas à me sortir de la tête l&amp;rsquo;idée que je dilapide mon argent dans une ville qui ne me plaît pas. Et pourtant je ne veux pas me retrouver enchaîner à un 35h et passer à côté de ma vie ici. Je ne veux pas non plus travailler à tout prix pour des miettes. &lt;strong&gt;Il faut que je sorte de ce schéma. J&amp;rsquo;ai du temps pour moi, il me faut l&amp;rsquo;apprécier et quitter ma culpabilité.&lt;/strong&gt; Pour le moment je donne 1h de cours de maths par semaine, quelque chose qui me plaît et à un prix correct. Si je peux trouver plus, tant mieux et sinon tant pis. Je me prends la tête alors qu&amp;rsquo;en réalité je crois avoir déjà fait mon choix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;attente active et la sérénité payent car finalement, le mercredi 9 novembre, j&amp;rsquo;ai un entretien au lycée français où l&amp;rsquo;on me propose de faire du soutien en mathématiques de la 6ème à la terminale, environ 5h par semaine avec un taux horaire intéressant. Quel doux apaisement d&amp;rsquo;avoir trouvé une source de revenu fiable - comme quoi l&amp;rsquo;argent est toujours le nerf de la &amp;ldquo;guerre&amp;rdquo;, du moins la porte vers une sécurité appréciable - et qui me laisse aussi le temps de réviser l&amp;rsquo;agrég, pratiquer mon yoga et visiter le Kenya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, 11 novembre, cela fait un mois que nous sommes arrivés au Kenya. Je me sens plus forte et plus assurée qu&amp;rsquo;il y a encore quelques semaines, avec l&amp;rsquo;envie et l&amp;rsquo;énergie de jeter un regard nouveau sur le Kenya, de l&amp;rsquo;arpenter et le découvrir plus encore. La méfiance traîne sur mon épaule mais il y a du soleil, j&amp;rsquo;écoute la reprise de &lt;a class="link" href="https://open.spotify.com/track/0RAeV4QzrdHzsn4R0Pdgcp?si=f7ac6d0d072948bc" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Cascada par Lorenzo&lt;/a&gt; et je me dis que la vie est belle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le weekend des sorties en forêt, en semaine le travail et des cours de danse africaine, un équilibre à trouver comme toujours, comme partout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart_hu_a95bb1aff59b2c2b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart_hu_30401771c3a08f86.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Petite vue de notre appartement de Kilimani"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Une première semaine au Kenya</title><link>https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/</link><pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi.jpg" alt="Featured image of post Une première semaine au Kenya" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si vous prévoyez vous même de partir au Kenya pour y vagabonder ou y vivre, préparez vous un minimum mentalement à la différence des niveaux de vie et surtout, entraînez vous à négocier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan, mon amour, va être assistant de langue française à la Technical University of Kenya (TUK) de novembre à mai, et comme je l&amp;rsquo;aime, j&amp;rsquo;ai décidé de le suivre pour cette année dépaysante, qui sera certainement aussi folle et extravagante. Nous partons avec un peu d&amp;rsquo;avance pour trouver un logement et prendre une première température de la vie locale. Le 10 octobre 2022 dans la nuit, notre avion se pose sur le sol africain à &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nairobi" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Nairobi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="premier-face-à-face-avec-nairobi"&gt;Premier face à face avec Nairobi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Arrivée à l&amp;rsquo;hôtel le 11 octobre à 2h du matin après un long stand up commencé à 22h à l&amp;rsquo;aéroport. La chambre est plus que spartiate mais j&amp;rsquo;avoue n&amp;rsquo;être guère surprise: ~10€ par nuit dans une capitale, le prix est bas. Nous sommes au centre de Nairobi (quartier Central Business District - CBD) à River Road. Ici il ne vaut mieux pas sortir la nuit, le taxi driver nous le confirme et pour une fois cela vaut pour tout le monde, pas seulement pour les personnes à la peau blanche. Des expats rencontrés quelques jours plus tard nous avouerons même n&amp;rsquo;être jamais allés dans ce quartier en 3 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e.png"
width="1076"
height="791"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_6fafbb6b2a1c8469.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_a4c856328dd9d725.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Carte sommaire de Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="136"
data-flex-basis="326px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: pour faire le trajet de l&amp;rsquo;aéroport à votre point de chute à Nairobi vous pouvez: soit tirer de l&amp;rsquo;argent à l&amp;rsquo;ATM (gardé par la sécurité) juste devant l&amp;rsquo;aéroport et prendre un taxi (demandez au préalable le prix moyen de la course à votre hôtel), soit utiliser un bolt / uber grâce à la bonne connexion wifi de l&amp;rsquo;aéroport (moins cher). Avec bolt, une course de 20 minutes est entre 300 et 400 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La première nuit est agitée par le bruit ambiant du quartier, le matelas de mauvaise qualité et l&amp;rsquo;appréhension / excitation qui nous guette. Manque de chance au matin il y a une coupure générale du système d&amp;rsquo;ouverture / fermeture des portes de l&amp;rsquo;hôtel (système très présent en Asie: la porte s&amp;rsquo;ouvre et se ferme grâce à une carte magnétique programmable) qui durera jusqu&amp;rsquo;au lendemain soir. Il s&amp;rsquo;agit de faire preuve de philosophie et d&amp;rsquo;une confiance peu assurée quand le réceptionniste nous assure que nos affaires (notre vie pour 7 mois) seront tout de même en sécurité dans notre chambre pendant notre absence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et il dit vrai. Ici la parole semble d&amp;rsquo;or et, hormis un cafard, personne ne vient fouiller dans nos sacs. &lt;strong&gt;Quoique l&amp;rsquo;on puisse penser en voyant les chambres en mauvais état, le &amp;ldquo;restaurant&amp;rdquo; qui s&amp;rsquo;avère être une cuisine, la réception délabrée, malgré le bruit incessant du dehors et le confort rudimentaire, je garderai un bon souvenirs de cet endroit: nos premières nuits, notre premier repas - du délicieux pilau rice et petit pois en sauce (toujours notre meilleur repas depuis une semaine) et nos premiers mots en kiswahili avec la cuisinière et d&amp;rsquo;autres clients.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks_hu_f5d4db8e34942947.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks_hu_e14dde23e9f0402.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue depuis notre hôtel en périphérie du centre de Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le quartier c&amp;rsquo;est autre chose. Nairobi s&amp;rsquo;improvise New Dehli, la comparaison me vient instantanément en tête. Nous sommes constamment sollicité et se frayer un passage sur le trottoir parmi les vendeurs est difficile. Un peu par hasard il s&amp;rsquo;avère que j&amp;rsquo;ai réservé un hôtel dans le quartier le plus bruyant (mais aussi le plus vivant) de la capitale. On nous propose tout et n&amp;rsquo;importe quoi à chaque pas: acheter des vêtements, faire un safari, une coupe de cheveux&amp;hellip; On nous demande de l&amp;rsquo;argent ou de la nourriture aussi. &lt;strong&gt;Notre couleur de peau est une immense cible sur notre corps où clignote le mot &amp;ldquo;Argent&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: pour une expérience dépaysante et immersive dans la &amp;ldquo;vraie&amp;rdquo; face de Nairobi, il faut faire un tour ou passer une nuit près de River Road. Mais pas la nuit et pas trop longtemps. Pour un long séjour il vaut mieux privilégier d&amp;rsquo;autres quartiers (Kilimani, Lavington, &amp;hellip;): plus cher mais plus reposant.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En traversant une rue, toujours dans CBD, la vie se calme, un peu. Beaucoup de monde, encore, mais moins pressant. Nous rencontrons Lawrence qui nous indique une boutique Safaricom (notre première quête est d&amp;rsquo;acheter une carte SIM locale avec Internet) tout en essayant de nous vendre un safari. Il s&amp;rsquo;improvise notre guide du moment jusqu&amp;rsquo;à une agence de location qu&amp;rsquo;il connaît en haut d&amp;rsquo;un vieux building en face de l&amp;rsquo;Alliance Française (notre deuxième quête: trouver un logement durable). Difficile de savoir quel intérêt véritable il cache derrière sa gentillesse, uniquement la promesse de faire un safari plus tard en passant par lui? La méfiance reste de mise mais il faut aussi garder l&amp;rsquo;occasion de croire au &amp;ldquo;juste intérêt&amp;rdquo;: bien sûr sous le sourire se cache le business, à nous d&amp;rsquo;éviter l&amp;rsquo;arnaque et d&amp;rsquo;entrer dans le &amp;ldquo;gagnant gagnant&amp;rdquo;. Rendez-vous demain matin 10h avec Emmanuel, de l&amp;rsquo;agence, pour visiter des appartements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi_hu_9f18ca208794b4e5.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi_hu_27c8dd027dba89e4.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Center Business District, Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: la première chose à acquérir pour se débrouiller rapidement au Kenya et une carte SIM de Safaricom (meilleure couverture réseau). Il faut aller dans une boutique (officielle) de Safaricom au centre ville, acheter une SIM (besoin uniquement du passeport) et demander à la charger (5 GO = 1000 ksh). Demandez aussi à ce que m-pesa soit activé, cela permet de payer avec son numéro de téléphone et si vous restez longtemps cela s&amp;rsquo;avère plus que pratique.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lawrence nous laisse devant la TUK, où Alan sera assistant d&amp;rsquo;ici une quinzaine, et nous suivons Docteur Teresa Otieno, référente des assistants, qui nous fait la visite. Les étudiants du club de français sont enthousiastes et la rencontre, inattendue, est joyeuse. Nous sommes invités à voir leur adaptation du &amp;ldquo;Malade Imaginaire&amp;rdquo; de Molière à l&amp;rsquo;Alliance Française dans le cadre d&amp;rsquo;un concours le 13 à 9h. Peut être l&amp;rsquo;occasion de trouver des pistes pour un emploi pour moi même. Vivre 7 mois en me tournant les pouces n&amp;rsquo;est pas dans mes projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre première journée se clôture sur le toit inachevé de l&amp;rsquo;hôtel, à écouter le bruit de la ville.
Je fais taire cette petite voix en moi qui me demande ce que je fais là.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="rounds-suivants"&gt;Rounds suivants
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le lendemain, après une nuit agitée malgré des boules quies salvatrices, Lawrence vient nous chercher à l&amp;rsquo;hôtel avec Emmanuel. Lawrence fait l&amp;rsquo;intermédiaire avec un taxi, payé bien trop cher avec le recul, que nous aurons pour la matinée. Avec Emmanuel et son sourire sans malice (nous apprenons plus tard que c&amp;rsquo;est sa mère, Lydia, qui gère l&amp;rsquo;agence et qu&amp;rsquo;il est pas encore très doué pour les affaires), Alan et moi, nous montons dans la voiture en lambeau et à l&amp;rsquo;odeur de gasoil très prononcée. Matinée chou blanc, les appartements ne sont pas dans la fourchette de prix que nous avions demandé. Dans des tours d’ivoire ils ressemblent à des AirBNB pour richards qui me mettent particulièrement mal à l&amp;rsquo;aise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ambassade, l&amp;rsquo;université (et internet) nous ont conseillé de nous loger dans les quartiers avec des résidences hautement sécurisés. &lt;strong&gt;J&amp;rsquo;ai du mal à m&amp;rsquo;y imaginer, derrière des barbelé au 16ème étage, je me sens plutôt privée de liberté, presque mise en cage pour ma propre sécurité. Et dire qu&amp;rsquo;a ce moment même nos bagages sont dans une chambre ouverte au 3ème étage d&amp;rsquo;un hôtel délabré dans le quartier (dit) le plus craignos de Nairobi.&lt;/strong&gt; Je en me moque pas de la sécurité, elle est importante mais celle qu&amp;rsquo;on m&amp;rsquo;a proposé aujourd&amp;rsquo;hui dans ce quartier de résidences grillagées me coupe de la ville, de son essence, de la rencontre avec le Kenya et ses habitants. Nous l&amp;rsquo;expliquons à Emmanuel et à Lydia de retour à l&amp;rsquo;agence. Ils ont compris que nous n&amp;rsquo;étions pas les businessmen habituels. Malgré cela nous commençons à comprendre qu&amp;rsquo;ils comptent nous demander de l&amp;rsquo;argent pour les visites si nous en sommes satisfaits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain après la représentation du &amp;ldquo;Malade Imaginaire&amp;rdquo; nous retenterons notre chance dans un autre quartier, South B, apparemment moins cher et plus populaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeudi 13 octobre, 3ème jour au Kenya. La représentation est une bouffée d&amp;rsquo;air frais: des fous rires, le plaisir de la comédie et du théâtre. Un réel plaisir. Les appartements de South B c&amp;rsquo;est autre chose&amp;hellip; À peine dans notre fourchette de prix, ils sont petits, étouffants, des fenêtres où la lumière passe à peine. L&amp;rsquo;environnement est bruyant et promet des nuits agitées avec l&amp;rsquo;aéroport tout proche. En 2 jours nous avons vu 10 appartements et dans aucun d&amp;rsquo;entre eux je n&amp;rsquo;ai pu voir le reflet d&amp;rsquo;un séjour paisible à Nairobi. Nous annonçons à Lydia que nous allons prendre la nuit pour réfléchir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernière option - avant d&amp;rsquo;en trouver des nouvelles - Naïda, une francophone qui quitte Nairobi à la fin du mois et laisse donc son appartement à Kilimani. Tout juste dans notre budget mais non meublé. Nous pourrions lui racheter ses meubles et les revendre en partant. J&amp;rsquo;étais frileuse à cette idée mais après toutes ses déceptions et le mobilier kitsch à mourir des appartements visités, cela parait être avisé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour aux tours d&amp;rsquo;ivoire donc? Un peu. Cependant le Kilimani de Naïda est plus arboré et les arbres me charment. Depuis son balcon il y a une magnifique vue sur un parc. L&amp;rsquo;endroit est lumineux, spacieux et donne envie de se poser. Et Naïda est une rencontre rafraîchissante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il va falloir être prêt à payer cher&amp;hellip; Mais que vaut le prix du confort pendant 7 mois? La nuit nous le dira. Je suis tiraillée: je veux voir le Kenya, le vrai, pas seulement depuis la fenêtre d&amp;rsquo;un uber entre ma résidence et un restaurant. Je veux pouvoir aussi me sentir bien, dormir confortablement, avoir le confort qui me permettra d&amp;rsquo;avoir l&amp;rsquo;envie et l&amp;rsquo;énergie de vivre pleinement les journées ici. &lt;strong&gt;J&amp;rsquo;ai de la chance et le privilège d&amp;rsquo;avoir le choix, de pouvoir choisir le confort. Et je n&amp;rsquo;ai pas assez de force pour m&amp;rsquo;en passer. Pas pour 7 mois, pas aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="repos-de-fin-de-semaine"&gt;Repos de fin de semaine
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour le 4ème jour, le besoin de nous ressourcer a mené nos pas jusqu&amp;rsquo;à Karura Forest, une étendue d&amp;rsquo;arbres assez grande pour enchaîner 10 km avec de l&amp;rsquo;air frais et de l&amp;rsquo;espace. &lt;strong&gt;Voir loin, voir des arbres, entendre des oiseaux, le bruit de l&amp;rsquo;eau m&amp;rsquo;a fait beaucoup de bien. Nous oublions vite ses petits plaisirs et ils nous paraissent immenses lorsque nous en sommes privés.&lt;/strong&gt; C&amp;rsquo;était la dose d’apaisement qu&amp;rsquo;il me fallait pour avancer dans mon acclimatation / adaptation et pour éclaircir mon esprit après 3 jour dans le brouhaha de la ville, l&amp;rsquo;air de pot d&amp;rsquo;échappement et les trottoirs bondés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest_hu_de778bd14570267c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest_hu_c0fb8b2d4ae71819.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Karura forest"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Toutes les informations sur Karura sont disponible en ligne: &lt;a class="link" href="https://www.friendsofkarura.org/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.friendsofkarura.org/&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;entrée est de 600 ksh pour les étrangers.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous avons dit &amp;ldquo;oui&amp;rdquo; pour l&amp;rsquo;appartement de Naïda et le fait de reprendre ses meubles, nous attendons maintenant un retour du propriétaire. Nous attendons surtout avec espérance une conclusion positive et définitive à la quête appartement qui nous permettra de se pencher plus sereinement sur la suite. J&amp;rsquo;ai hâte de pouvoir poser définitivement mon énorme sac et d&amp;rsquo;en prendre un plus petit pour commencer à vagabonder dans le pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samedi, nous zonons à l&amp;rsquo;hôtel toute la journée, marre des interactions. Lydia nous demande de l&amp;rsquo;argent pour les visites maintenant qu&amp;rsquo;elle sait que nous traiterons pas avec elle et qu&amp;rsquo;elle ne sera donc pas payée par les propriétaires (nos contacts kenyans nous ont expliqué le processus et précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;était pas légal ici de faire payer pour voir s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait pas d&amp;rsquo;accord ensuite). Je comprends sa manœuvre même si le fait qu&amp;rsquo;elle cherche à nous rouler me crispe. &lt;strong&gt;Everything is about business here.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: contrairement aux pays occidentaux tout se monnaye et se marchande (le fameux bargain). Il faut se préparer mentalement à négocier pour ne pas se faire rouler dans la farine que se soit pour acheter des bananes ou pour partir en safari. Et si quelqu&amp;rsquo;un veut vous aider, soyez conscient qu&amp;rsquo;il y aura toujours une part d’intérêt, à vous de faire en sorte qu&amp;rsquo;elle soit juste. (Ou alors refusez).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Exercices de yoga et respiration pour lâcher le stress, voir ma chance, trouver ma force.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour le dernier jour de la semaine nous rejoignons des français sur place depuis 2 ans pour aller manger dans un petit marché local (et protégé) de Kilimani. Quasiment que des expats mais d&amp;rsquo;excellents raviolis chinois et du jus de canne à sucre succulent. &lt;strong&gt;Il faut faire la part des choses et l&amp;rsquo;accepter dès maintenant, je suis et je resterai une étrangère blanche et le confort, la sécurité me pousserons toujours dans des endroits comme celui là. Pas déplaisant mais sans âme à mes yeux. Je me dois d&amp;rsquo;en rester consciente et apprendre le plus possible pour casser ce mur.&lt;/strong&gt; Je profite du copain kenyan, Sakwa, d&amp;rsquo;une de nos concitoyennes, Maria, pour apprendre des nouveaux mots et prendre des marques au niveau des prix. Une déception lorsqu&amp;rsquo;il me dit avoir payé 100 ksh le jus qu&amp;rsquo;on a voulu me vendre à 250 et que j&amp;rsquo;ai négocié à 200. &lt;strong&gt;Il me faut apprendre le vrai prix des choses et apprendre le kiswahili, pour peut être en apprendre plus du vrai visage du Kenya.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une banane = 10-15 ksh&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;Une pomme = 30-50 ksh&lt;/strong&gt; | &lt;em&gt;Le 17 octobre 2022, 1€ = 119 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La suite: &lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Un premier mois au Kenya&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Notes aux potentiels voyageurs vers la Chine</title><link>https://lolejeun.github.io/p/notes-aux-potentiels-voyageurs-vers-la-chine/</link><pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/notes-aux-potentiels-voyageurs-vers-la-chine/</guid><description>&lt;h2 id="généralités"&gt;Généralités
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La grande majorité des chinois ne parlent pas (ou très peu) anglais&lt;/strong&gt; et ne font pas beaucoup d&amp;rsquo;efforts pour essayer de nous comprendre, surtout dans les grandes villes. Essayez d&amp;rsquo;apprendre quelques mots courants ou d&amp;rsquo;avoir avec vous quelques phrases utiles écrites en caractères chinois. Privilégiez l&amp;rsquo;écriture à la parole si vous le pouvez car il est difficile de parler chinois. En effet il existe 4 tons en Chine et le même mot peut vouloir dire plusieurs choses selon la prononciation…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En Chine on compte différemment qu&amp;rsquo;en Europe avec ses doigts&lt;/strong&gt;. Apprenez les différents signes, cela vous sera très utile pour communiquer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/notes-aux-potentiels-voyageurs-vers-la-chine/compter.jpg"
width="400"
height="300"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/notes-aux-potentiels-voyageurs-vers-la-chine/compter_hu_298bb47347bebba5.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/notes-aux-potentiels-voyageurs-vers-la-chine/compter_hu_a2af7d8c6c77846.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Photo de &lt;a class="link" href="http://www.lacaravaneapedales.com/2011/10/special-enfants-cest-du-chinois/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;lacaravaneapedales&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les horaires sont très très importants&lt;/strong&gt;. Les chinois sont toujours à l&amp;rsquo;heure et il convient, pour être poli, d&amp;rsquo;être en avance. Cela équivaut également pour les transports. Par exemple, les trains n&amp;rsquo;ont pas de retard et il faut au moins arriver au quai quinze minutes avant le départ de son train.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Super utile:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Application Didi pour commander des taxis (c&amp;rsquo;est en anglais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maps.me ou Open Street Maps (OSM) qui permet de télécharger une carte précise&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pleco pour traduire les caractères chinois&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prévoir un VPN car Facebook, Twitter, Google sont bloqués en Chine (mais ça on a déjà du vous le dire)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="administration"&gt;Administration
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;administration chinoise est &lt;strong&gt;très (très très) procédurière&lt;/strong&gt;. Si vous avez des démarches à faire, il faut absolument avoir tout les papiers nécessaires et corrects à la lettre près. Les pirouettes sont impossibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour vous donnez un petit exemple, je devais effectuer le trajet Shanghai - Pékin par train de nuit mais je n&amp;rsquo;ai pas pu monter dans le train car un chiffre de mon numéro de passeport n&amp;rsquo;était pas correct sur ma réservation. J&amp;rsquo;ai du racheter une place au dernier moment et comble du malheur il ne restait que des places debout (oui oui)! Pour cette petite erreur je me suis retrouvée a devoir attendre 10 heures assises par terre dans un train. Impossible de rejoindre mes amis en cabine car les wagons sont séparés les uns des autres littéralement comme dans Snowpiercer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malgré le nom, prénom et photo identique, il ne s&amp;rsquo;agit pas de la même personne pour l&amp;rsquo;administration chinoise. Vérifiez toujours deux fois, une petite erreur peut vite vous coûter de l&amp;rsquo;argent et du temps.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="transport"&gt;Transport
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="taxi"&gt;Taxi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vous serez certainement amené à prendre fréquemment le taxi en Chine, surtout dans les villes secondaires où les transports en commun sont longs. Pensez à toujours avoir l&amp;rsquo;adresse en chinois avec vous, elle est indispensable pour qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y ai pas d&amp;rsquo;incompréhensions. (Si vous ne l&amp;rsquo;avez pas, vous pouvez la trouver avec Maps.me ou une application) De plus &lt;strong&gt;vérifiez bien que le taxi allume son compteur&lt;/strong&gt; et ne vous demande pas un prix fixe. Le compteur peut commencer à 5 yuans dans la Chine rurale et jusqu&amp;rsquo;à 20 yuans dans les grandes villes comme Shanghai. Evidemment, le taxi est un peu plus cher la nuit.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="train"&gt;Train
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Option la plus pratique pour se déplacer d&amp;rsquo;une ville à l&amp;rsquo;autre en Chine! Pour l&amp;rsquo;achat des billets (comme pour le bus) vous pouvez aller à la gare au préalable pour vous procurer vos billets. Vous pouvez sinon utiliser une application mais avec quelques frais supplémentaires (souvent minime). Personnellement j&amp;rsquo;ai utilisé Trip.com qui permet d&amp;rsquo;acheter ses billets rapidement en ligne. Il suffira d&amp;rsquo;aller ensuite retirer ses billets au comptoir de la gare à l&amp;rsquo;aide du numéro de réservation. Vous pouvez aller retirer vos billets le jour même avant le départ de votre train.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les deux cas, le comptoir pour retirer ou acheter les billets s&amp;rsquo;appelle &lt;strong&gt;“Ticket office”&lt;/strong&gt; et est indiqué par des panneaux. La plupart du temps il se trouve à côté d&amp;rsquo;une entrée de la gare. Il faut ensuite présenter son ticket et son passeport pour entrer dans la gare. Prévoyez assez de temps pour retirer vos billets (il y a toujours un peu d&amp;rsquo;attente), passer les contrôles à l&amp;rsquo;entrée de la gare et arriver devant votre porte d&amp;rsquo;embarquement. L&amp;rsquo;embarquement débute toujours au moins quinze minutes avant le départ du train et finit souvent avant l&amp;rsquo;horaire de départ. &lt;strong&gt;Je vous conseille d&amp;rsquo;arriver 45 minutes en avance à la gare&lt;/strong&gt; (30 minutes pour les billets et les contrôles, 15 minutes pour l&amp;rsquo;embarquement), c’est un minimum.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="bus"&gt;Bus
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;avion ou de train pour se rendre dans un endroit, l&amp;rsquo;option restante est le bus. Malheureusement il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;application pour acheter en ligne mais il existe ce site &lt;a class="link" href="https://www.chinabusguide.com" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.chinabusguide.com&lt;/a&gt; qui référence une grande partie des trajets et propose de réserver via l&amp;rsquo;envoi d&amp;rsquo;un mail (je n&amp;rsquo;ai pas testé). L&amp;rsquo;option la plus simple reste de &lt;strong&gt;se rendre à la gare routière, de préférence la veille, pour acheter son billet&lt;/strong&gt;. Il suffit de montrer la nom de la ville en chinois avec la date et d&amp;rsquo;indiquer le nombre de personnes (et de payer ;-) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bus est moins rigoureux que le train, soyez toujours en avance mais un quart d&amp;rsquo;heure suffit si vous avez déjà vos billets.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>