<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Kenya on Lola Lejeune</title><link>https://lolejeun.github.io/tags/kenya/</link><description>Recent content in Kenya on Lola Lejeune</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lolejeun.github.io/tags/kenya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Amboseli</title><link>https://lolejeun.github.io/p/amboseli/</link><pubDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/amboseli/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2.jpg" alt="Featured image of post Amboseli" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Du 3 au 5 juin, avant de nous envoler loin du Kenya, échappée avec Alan dans un des plus beaux endroits du Kenya: rencontres, paysages et histoires.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infos pratiques&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Camp très sympa avec un accueil en or et la vue sur le Kilimandjaro : &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/27qH6VMFnc8L1hWZ6" target="_blank" rel="noopener"
&gt;We4Kenya&lt;/a&gt;, 3700 ksh pension complète. Propose des safaris à prix correct. Merci encore à Wilson, Manu et Laleto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nairobi à Amboseli: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/cCNnjUQeJU1tCi2B8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Naekana&lt;/a&gt; compagnie de matatu (ligne en direction de Loitoktok) demander à s&amp;rsquo;arrêter à &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/xkLztoz1ty385L1a8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Isinet&lt;/a&gt; - 800 ksh; puis prendre une moto pour se rendre jusqu&amp;rsquo;au camp We4Kenya - 500ksh ou avec une voiture privative 2000 ksh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le début de la fin pour nous au Kenya, fini Nairobi en tout cas. Nous avons un peu de temps pour des vacances aventureuses avant de nous envoler. Première destination: Amboseli, le parc national au pied du Kilimandjaro. Surtout intéressés par la montagne, le paysage, et des rencontres furtives avec les Masais, nous n&amp;rsquo;étions pas sûrs de faire un safari dans le parc. Les prix sont assez élevés pour l&amp;rsquo;entrée et la location de voiture (8000 ksh entrance fee et 22000 ksh pour la voiture 4x4 toit ouvrant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment nous avons craqué, se sera notre dernier safari au Kenya. Comme des amis nous l&amp;rsquo;ont dit: vous avez la chance d&amp;rsquo;y être, autant faire la totale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme souvent l&amp;rsquo;aventure commence dans le centre de Nairobi (CBD) pour prendre un matatu ici à Naekana Stage. Très vite nous voilà partis dans le mini bus 16 places, un peu serrés mais convenablement installés pour ce type de transport. Une demi-heure de route plus tard, sur la voie express, le pneu droit avant explose dans un grand bruit. Nous nous retrouvons à l&amp;rsquo;arrêt, sortons du véhicule et commençons à discuter et prendre des photos sur le bord de la route. Tout est propice à la discussion pour faire passer le temps. Nous repartons assez rapidement, moins d&amp;rsquo;une heure, et 4h après nous descendons à Isinet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route.jpg"
width="514"
height="872"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route_hu_e55df3c5380b7cfa.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sur_la_route_hu_e558d917b83fe159.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="58"
data-flex-basis="141px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu.jpg"
width="552"
height="899"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu_hu_6f0b4545b02f29a6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/pneu_hu_37d021fcfc16700c.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="61"
data-flex-basis="147px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan ne souhaite pas prendre un bodaboda (moto) de peur de faire tomber son ordinateur (la &amp;ldquo;route&amp;rdquo; jusqu&amp;rsquo;au camp est très cabossée), alors nous montons dans une sorte de carriole harnachée à un moto: très inconfortable mais amusant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole_hu_97869853b2505c3.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/cariole_hu_ba59eb21bbe301ea.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À We4Kenya nous sommes accueillis à bras ouverts par Wilson avec un bon repas. Le camp est presque au milieu de nul part: des tentes, des huttes, des arbres et quelques plantations. Wilson est un fermier: il a des plantations, des moutons et des chèvres. Il nous demande si nous aimons la viande, &amp;ldquo;oui&amp;rdquo;, et nous informe qu&amp;rsquo;il a prévu d&amp;rsquo;égorger un mouton ce soir pour faire de la viande grillée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous profitons de la douceur du Soleil en fin d&amp;rsquo;après midi pour nous promener autour du camp. Wilson nous rappelle de bien rester dans l&amp;rsquo;enceinte électrique qui entoure le camp et les alentours car il peut y avoir des attaques d&amp;rsquo;animaux, notamment des hyènes même si elles sont principalement actives de nuit. Nous déambulons à travers la savane: quelques cases Masais, des enfants qui nous font des grands signes en criant et surplombant l&amp;rsquo;ensemble : le Kilimandjaro qui nous fait face du haut de ses 5965 m. C&amp;rsquo;est magnifique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili.jpg"
width="1600"
height="833"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili_hu_4971a2a86c984fdc.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/kili_hu_560a4d320efa3bee.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le Kilimandjaro"
class="gallery-image"
data-flex-grow="192"
data-flex-basis="460px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous rencontrons Carole, une brésilienne pétillante qui nous accompagnera pour le safari de demain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour au camp Laleto et Manu égorge le mouton pour le soir. C&amp;rsquo;est impressionnant sans l&amp;rsquo;être vraiment. Avec dextérité ils lui enlèvent la peau comme s&amp;rsquo;ils le déshabillaient et le découpent. À peine une heure plus tard nous sommes autour du feu à regarder puis déguster les côtes du mouton grillées. La soupe aux abats bouillonne sur le feu, il ne me tarde pas de la goûter. La viande est succulente à la fois juteuse et croquante. La soupe à un goût un peu écœurant de cartilage mais je finis ma tasse après qu&amp;rsquo;une kényane m’ait dit que les racines utilisées étaient un puissant répulsif anti-moustique. Les histoires fusent autour du feu avec quelques chants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous nous levons un peu après l&amp;rsquo;aube et petit-déjeunons avant de monter à bord d&amp;rsquo;un gros (et vieux) 4x4 pour la visite du parc. Dixon est notre guide. Amboseli est le parc national que j&amp;rsquo;ai préféré au Kenya même si son attraction principale, le Kilimandjaro, nous a été caché durant toute la journée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants_hu_45d86e7730533536.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants_hu_9582603d8873a87b.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre_hu_ccff1b4147b50fa9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/z%C3%A8bre_hu_f8f76e186d7241c4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne_hu_636a99cc495c854d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/lionne_hu_c0ef75d88d4c1806.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2_hu_1cb42beb3ec3dd90.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phants2_hu_7ee61874bd5f1b84.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Collines, marécages, lacs et bosquets et quasiment toujours entre nous et l&amp;rsquo;horizon: des éléphants. C&amp;rsquo;est un beau moment passé avec Carole et Dixon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari_hu_95d79c4ded910339.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari_hu_9b3511a391d0ff86.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2.jpg"
width="3648"
height="2736"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2_hu_877e77aaa141ebfc.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/team_safari2_hu_985853663874bd59.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sortons du parc pour sa fermeture à 18h. Des éléphants fourragent à 2m de l&amp;rsquo;entrée et nous avons l&amp;rsquo;opportunité de pouvoir prendre des photos souvenirs juste devant eux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie_hu_40640afeb77c563.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/%C3%A9l%C3%A9phant_sortie_hu_13ae2d0b5a908ea9.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc.jpg"
width="900"
height="1600"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc_hu_3907296f731d9a93.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/sortie_parc_hu_dd5a71f33d84b4c3.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wilson nous attend au camp avec un bon repas copieux (vive les chapatis). Alan fait un interview de Dixon: il lui demande de faire une petite présentation d&amp;rsquo;Amboseli en anglais (comme il nous l&amp;rsquo;avait fait dans la voiture) qu&amp;rsquo;il utilisera pour faire de la compréhension orale de retour en France.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant ce temps je discute longuement avec Carole: elle est au Kenya depuis un mois et voyage à sac à dos. Elle est allée au Nord près du lac Turkana ce qu&amp;rsquo;on déconseille beaucoup aux blancs parce que c&amp;rsquo;est &amp;ldquo;dangereux&amp;rdquo; à cause des conflits armés. En réalité c&amp;rsquo;est plus dangereux pour les locaux que pour les touristes: les attaques tribales concernent principalement le vol de bétails. Là bas comme dans d&amp;rsquo;autres endroits du Kenya rural il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;eau courante ni d&amp;rsquo;électricité et les gens sont très attachés à leurs terres et leurs traditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les parents ne veulent pas mettre leurs enfants à l&amp;rsquo;école, les filles de 13 ans sont mariées à des vieux qui ont déjà plusieurs épouses et les jeunes se percent et s&amp;rsquo;agrandissent les oreilles à l&amp;rsquo;aide de tissons ardents. Tout y est &amp;ldquo;normal&amp;rdquo; pour eux. Envie de juger, forcément, certaines traditions nous semblent tellement barbares. Comme le fait de tuer le premier né si une femme accouche de jumeaux car ce n&amp;rsquo;est pas un enfant mais un démon qui va perpétuer le mal sur Terre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais les traditions sont aussi le folklore que nous aimons, les tissus, les bijoux que nous admirons. Comme nous l&amp;rsquo;a dit un Masai (ou comme le dit le vieux sorcier dans &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kirinyaga_%28roman%29" target="_blank" rel="noopener"
&gt;&lt;em&gt;Kirinyaga&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, recueil de nouvelles de science-fiction de l&amp;rsquo;auteur américain Mike Resnick) les traditions perdurerons tel qu&amp;rsquo;elles sont, île dans la mondialisation, où s&amp;rsquo;émousseront totalement au fil des ans et des générations pour qu&amp;rsquo;il ne reste que des faux villages , des photos et de très vieilles légendes. Qu&amp;rsquo;il ne reste que de l&amp;rsquo;Histoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut être ont-ils tord: le Masai moderne avec une culture hybride où le barbarisme aura été gommé par les lumières de la société dominante, pourrait exister bel et bien. En tout cas, pour le moment, dans les campagnes kényanes les traditions restent bien enracinées, cimentées par la fierté et l&amp;rsquo;usage des langues locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec Carole et Alan nous nous retrouvons une nouvelle fois autour du feu cette fois avec la femme de Wilson, Rachel, et son fils de deux ans Max, qui court partout. Elle nous raconte que d&amp;rsquo;après une légende Masai, les éléphants sont des jeunes femmes ayant désobéi ou manqué de respect à leur père. Parmi les animaux sauvages se sont les seuls à qui on donne des prénoms pour cette raison et aussi parce que ce sont des animaux ayant une vraie vie de tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle nous explique aussi que certains, s&amp;rsquo;ils se sentent agressés, peuvent devenir dangereux et même tuer des hommes. S&amp;rsquo;ils commettent un crime envers un membre de la tribu ou un autre animal pacifique, ils sont alors chassés de leur famille et ils deviennent fou de culpabilité et de chagrin. Il faut alors les tuer car ils sont extrêmement dangereux ou les envoyer ailleurs en espérant que le changement d&amp;rsquo;environnement et le renouveau les apaisera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour beaucoup de Masais ,qui ne vivent pas dans une enceinte électrique, les animaux sauvages, dont les hyènes, sont une vraie préoccupation. Un voisin a retrouvé son troupeau de chèvres décimé par les hyènes un matin. Il a investi dans une clôture électrique après ça. Écouter Rachel est presque plus dépaysant que le safari d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui. Évidemment elle ne s&amp;rsquo;appelle pas toujours Rachel, elle a aussi un prénom kiswahili et un prénom Masai. Elle comme Dixon, Wilson ou Manu change son prénom selon l&amp;rsquo;environnement et les personnes présentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part_hu_71c8e00d670e784b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/amboseli/d%C3%A9part_hu_2c4539ac10c26532.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Avec toute la team de We4Kenya avant notre départ"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après une bonne nuit de sommeil, nous disons au revoir à toutes ces belles rencontres. Nous montons sur des bodabodas direction Isinet puis Emali où nous prendrons le train pour Mombasa et pour la fin de nos aventures kényanes.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lacs Naivasha et Nakuru &amp; ✨Matatu✨</title><link>https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2.jpg" alt="Featured image of post Lacs Naivasha et Nakuru &amp; ✨Matatu✨" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je suis allée par deux fois à Naivasha et j&amp;rsquo;y retournerai certainement de nombreuses autres. La première fois par mes propres moyens: à la &amp;ldquo;locale&amp;rdquo; et la deuxième fois au retour d&amp;rsquo;un safari en groupe dans le parc de Nakuru. Je vais raconter ici ces deux voyages à quelques semaines d&amp;rsquo;intervalle et en profiter pour dépeindre aussi ce que j&amp;rsquo;ai pu voir de Nakuru.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="première-excursion-à-naivasha-26-27-novembre-2022"&gt;Première excursion à Naivasha, 26-27 novembre 2022
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="trajet-pour-naivasha"&gt;Trajet pour Naivasha
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour voyager au Kenya les moyens et les routes sont limitées. Soit on prend le train mais il y en a très peu (un seul train express, celui pour Mombasa et il y en a que 2 par jour), soit on loue une voiture ce qui coûte vite très cher, soit on prend un bus via une compagnie (souvent pour les longues distances sans train) ou soit pour les trajets relativement cours on se tourne vers les &lt;strong&gt;✨matatus✨&lt;/strong&gt;. Pour voyager en mode routard, il faut apprendre à les aimer. Personnellement j&amp;rsquo;adore, cela me rappelle les transports chaotiques en Inde, c&amp;rsquo;est certainement mon goût discutable pour le &amp;ldquo;bordel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les matatus sont le moyen de transport le moins cher. Ils sont vu comme peu fiables par les touristes et les expats parce qu&amp;rsquo;ils ne partent que quand ils sont pleins, font beaucoup d&amp;rsquo;arrêt et - on va pas se le cacher c&amp;rsquo;est un peu le cas de tous les véhicules ici - roulent comme des dingues. &lt;strong&gt;Ces petits bus sont empruntés quasiment que part des locaux et si, comme moi, on souhaite vivre une expérience typique et locale il n&amp;rsquo;y a rien de mieux.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Comment prendre un matatu?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Il suffit de savoir où se trouve le départ et si vous êtes déjà sur un axe, juste faire un signe pour qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;arrête.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Connaître le prix (sinon vous risquez juste de payer plus cher parce que vous êtes un mzungu)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Y aller tôt ou tard (début ou fin de journée) pour ne pas attendre trop longtemps que le bus se remplisse&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Matatu Nairobi - Naivasha&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Départ des matatus à Nairobi &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/jZXLyS2vMo5AMFvQ8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prix: entre 250-400 ksh (prix max sur la période Noël - nouvel an)&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Heures de départ: beaucoup de trajets donc toute la journée même si c&amp;rsquo;est toujours plus rapide le matin&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;À 7 heure du matin nous voilà donc arrivés, Alan, une canadienne et une anglaise a qui j&amp;rsquo;avais proposé l&amp;rsquo;expédition, et moi, à une station essence où nous trouvons assez facilement un petit guichet pour acheter nos billets. Une courte attente le temps que le matatu se remplisse et nous voilà partis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 1h30 de trajet le matatu nous dépose dans le centre ville de Naivasha. Il nous faut en prendre un autre matatu pour aller dans notre campement au bord du lac (environ 1h avec l&amp;rsquo;attente au départ et les nombreux arrêts).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende.png"
width="1022"
height="733"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende_hu_8f32ae7d6bd344ba.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/naivasha_l%C3%A9gende_hu_96ae07c4109401d9.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Plan Naivasha"
class="gallery-image"
data-flex-grow="139"
data-flex-basis="334px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Matatus à Naivasha:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Pour Naivasha-Nairobi: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/L6Y5serniccirR5n7" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt;, prix comme pour Nairobi- Naivasha: 250-400 ksh&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Pour Naivasha-&amp;ldquo;Rive du lac&amp;rdquo;: &lt;a class="link" href="https://goo.gl/maps/s9LwBsahKBSxyxpL9" target="_blank" rel="noopener"
&gt;point gmaps&lt;/a&gt; c&amp;rsquo;est à cette endroit on trouve des matatus pour le village de Longonot, pour le comté de Narok et pour les rives du lac. Demander &amp;ldquo;Fisherman&amp;rsquo;s camp ou Carnellys camp ou le nom de votre campement ou montrer sur une carte, prix pour Naivasha - Carnellys / Fishermans 100ksh&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour ce premier voyage nous dormons sur les rives du lac à &lt;a class="link" href="http://www.campcarnelleys.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Carnellys&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est un lieu très tranquille où le campement et les nuits en chambre sont abordables (4000 ksh pour deux en saison basse et 6000 en haute). Le restaurant est très bon mais un peu cher. Je recommande les pizzas qui sont cuites dans un vrai four à pain avec plein de fromageeeeee - denrée rare et surtout chère ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous passons ce samedi après midi à ne rien faire au bord du lac, à écouter les oiseaux et à admirer l&amp;rsquo;immense miroir d&amp;rsquo;eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1_hu_4efa180dd72a39c1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha1_hu_ee765d6ec40ca35f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le lac Naivasha vu depuis Carnellys camp"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2_hu_88b2615178d8b65d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeNaivasha2_hu_c6b5fc904d93f121.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hells-gate"&gt;Hell&amp;rsquo;s gate
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le dimanche nous nous levons tôt pour faire du vélo dans un des seuls parcs qui permet ce moyen de locomotion: le &lt;a class="link" href="http://www.kws.go.ke/content/hells-gate-national-park" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Hell&amp;rsquo;s Gate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aléas de la vie de groupe, du temps de petit déj et de la préparation de chacun, nous ne nous mettons en route pour 9h après avoir loué des vélos à Carnellys (800 ksh pour le vélo à la journée).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous suivons la route qui longe le lac puis bifurquons en direction de Elsa Gate (entrée du parc) sur une route sableuse. L&amp;rsquo;entrée du Hell&amp;rsquo;s Gate est de 30$ plus un supplément pour faire entrer les vélos. Au Kenya toutes les entrées dans des parcs sont payantes avec des prix spéciaux pour les touristes. La plupart des entrées coutent 60$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous faisons un grand tour de vélo (environ 20km) et nous apercevons des girafes, de nombreux zèbres, des phacochères, des gazelles et des antilopes. &lt;strong&gt;La balade est agréable hormis le soleil qui nous asperge constamment (il n&amp;rsquo;y a quasiment pas de points d&amp;rsquo;ombre dans le parc). Le nom de Hell&amp;rsquo;s Gate provient peut être de la chaleur et de l&amp;rsquo;ambiance de fournaise qui apparaît dès 10h.&lt;/strong&gt; D&amp;rsquo;où la nécessité d&amp;rsquo;aller se promener dans le parc très tôt le matin. Faire du vélo n&amp;rsquo;est pas toujours une mince affaire. Nous suivons le &amp;ldquo;circuit des buffalos&amp;rdquo; et nous devons mettre pied à terre au premier tiers: une grosse et longue montée impraticable avec l&amp;rsquo;état du chemin, de même pour une bonne partie de la descente trop abrupte et glissante avec les cailloux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate_hu_c260d19b7dce650d.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/HellGate_hu_a4cde43c3183d18f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Hell’s Gate"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Hell&amp;rsquo;s gate:&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;C&amp;rsquo;est un des nombreux parcs nationaux du Kenya où l&amp;rsquo;on peut voir des animaux se promener en toute liberté (conditionnelle à l&amp;rsquo;enceinte délimitée par le parc). Dans le Hell&amp;rsquo;s Gate on peut se balader à pied (pas très recommandé parce que cela reste très grand), en vélo (recommandé mais le terrain reste bien galère: piste de sable et cailloux), ou en voiture (bof bof, l&amp;rsquo;intérêt de se parc est justement de s&amp;rsquo;en affranchir).&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: partir le matin TÔT, entrée 30$ et supplément pour les véhicules.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: c&amp;rsquo;est un parc sympathique pour débuter les safaris et pour se dégourdir les jambes mais ce n&amp;rsquo;est pas un must do.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="retour-nairobi"&gt;Retour Nairobi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour rentrer à Nairobi rien de plus facile: il nous suffit de nous placer au bord de la route vers Naivasha puis de faire signe au premier matatu venu. De là bas un nouveau matatu pour Nairobi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="safari-à-nakuru-et-deuxième-escapade-à-naivasha-11-14-décembre-2022"&gt;Safari à Nakuru et deuxième escapade à Naivasha, 11-14 décembre 2022
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le début de cette expédition est bien différente de la première: tout d&amp;rsquo;abord je suis en charge de rien (ce qui est bien agréable), nous prenons un transport privé depuis Nairobi et nous sommes un groupe de 7 où je ne connais personne hormis Aude, la collègue d&amp;rsquo;Alan et, maintenant on peut le dire, notre amie. Donc 7: deux japonais, deux russes, une slovaque et deux françaises dans un van - oui on dirait le début d&amp;rsquo;une mauvaise blague - en direction de Nakuru pour une après midi et une matinée de safari. Sur le retour de Nairobi Aude et moi serons lâchées à Naivasha.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-parc-national-du-lac-nakuru"&gt;Le parc national du lac Nakuru
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Après 3h de route, quelques achats type nourriture (pas de restaurant là où nous prévoyons de dormir mais une cuisine à disposition) et un déjeuner rapide nous entrons dans le parc national de &lt;a class="link" href="www.kws.go.ke/lake-nakuru-national-park" &gt;Nakuru&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN.jpg"
width="1600"
height="1200"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN_hu_e1dc34f4f8437ed9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/entreeParcN_hu_5c4c6e9c83dae621.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Entrée du parc de Nakuru"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van_hu_c6cafb8280679f05.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Van_hu_9ffb7d296782189f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Le fameux van"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;&amp;ldquo;Le parc national du lac Nakuru fait partie de ces sanctuaires aménagés pour permettre au rhinocéros d’assurer sa survie. Une unique image a fait sa célébrité : celle de centaines de milliers de flamants roses massés sur ses eaux alcalines. Las, d’imperceptibles mouvements telluriques (semble-t-il) ont récemment chamboulé la donne : malgré la sécheresse qui prévaut depuis quelques temps au Kenya, jamais, de mémoire d’homme, les lacs du pays n’ont vu leur niveau aussi élevé. Les eaux saumâtres, dans lesquelles se multipliaient les spirulines, ces algues si appréciées des flamants, sont devenues douces et les plus célèbres hôtes de Nakuru, Elmenteita et Bogoria sont partis chercher leur pitance ailleurs…&amp;rdquo; dixit: &lt;a class="link" href="https://www.routard.com/contenu-dossier/cid137037-parcs-et-reserves-du-kenya.html?page=8" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Le routard&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: les animaux sont le plus présents le matin et en soirée comme dans beaucoup de parc, entrée 70$ et supplément véhicule.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Très beau safari, beaucoup d&amp;rsquo;animaux différents (rhinocéros, lions, buffalos, &amp;hellip;) et des paysages changeants (petites forêts et plaines, rives du lac). Je recommande!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1.jpg"
width="3686"
height="2764"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1_hu_3fe37c2e091fec25.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN1_hu_e1e17c9b58c24b9f.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2_hu_948cd2143261af0.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN2_hu_597912ec44a30067.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3_hu_a3396a6596ac36a1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN3_hu_5fdcc4e25b4e72e4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4_hu_f5cfe3ca22f0e3b6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/LakeN4_hu_90611a41d3997cc3.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;endroit où nous dormons est situé dans le parc pour être au plus près des animaux et profiter le plus possible du temps imparti. La nuit coûte 2000ksh par personne pour des chambres partagées dans une petite maison ce qui est très (très, très, très) raisonnable pour un hébergement dans un parc: &lt;a class="link" href="https://wildlifeclubsofkenya.or.ke/nakuru-hostel.html" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Wild Life Club Kenya&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;À bord de notre van au toit ouvrant nous apercevons des gazelles, des impalas, des zèbres, des girafes, des rhinocéros et même des lions avachis au pied d&amp;rsquo;un arbre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux.png"
width="2000"
height="1333"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux_hu_4258007e210e957b.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/animaux_hu_37322b5b5ff5d431.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Animaux du parc national du lac Nakuru"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a pas beaucoup de véhicules dans le parc malgré la haute saison ce qui rend la visite plutôt agréable. Nous sommes confinés dans le van mais le toit ouvrant permet tout de même de prendre l&amp;rsquo;air et d&amp;rsquo;avoir une belle vue. L&amp;rsquo;après midi et la matinée de safari ont été appréciable et riche en découverte. Je pense que c&amp;rsquo;est pour moi la bonne durée, moins: je n&amp;rsquo;en aurais certainement pas vu assez et plus: j&amp;rsquo;aurais été lassée de me faire bringue ballé en voiture.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="de-nouveau-au-lac-de-naivasha"&gt;De nouveau au lac de Naivasha
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Aude et moi sommes donc déposées à Naivasha et un matatu plus tard nous voici à &lt;a class="link" href="https://fishermanscamp.com/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Fishermans camp&lt;/a&gt;, juste à côté de Carnelly&amp;rsquo;s où Alan nous rejoint. À Fishermans il est possible de louer des tentes avec couette et matelas (environ 1600 ksh pour deux avec la totale) et de camper sur les rives du lac. &lt;strong&gt;La tente est agréable et le panorama magnifique.&lt;/strong&gt; En cette saison les nuits sont &amp;ldquo;froides&amp;rdquo;: entre 11 et 15°C, et il n&amp;rsquo;y a donc pas (ou peu) de moustiques même au bord du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est devant le campement de Fishermans que les hippopotames ont l&amp;rsquo;habitude de venir brouter de l&amp;rsquo;herbe (oui, oui, j&amp;rsquo;ai demandé, les hippopotames mangent essentiellement de l&amp;rsquo;herbe) en début de soirée.&lt;/strong&gt; Donc pour voir des hippos hors de l&amp;rsquo;eau et en s&amp;rsquo;affranchissant des ballades en bateau, il faut aller à Fishermans!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1_hu_4350562bc5e6c24.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo1_hu_abf3dc249b4fda00.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Hippopotames sur les bords du lac à Fishermans"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2_hu_520e266c233f64e0.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Hippo2_hu_971ed0b5ce42a4f8.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="randonnée-du-mont-longonot"&gt;Randonnée du mont Longonot
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ascension du mont &lt;a class="link" href="http://www.kws.go.ke/content/mount-longonot-national-park" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Longonot&lt;/a&gt;, un volcan dormant, est pour le moment l&amp;rsquo;activité que j&amp;rsquo;ai préféré au Kenya. &lt;strong&gt;D&amp;rsquo;ailleurs le Petit Futé dit qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de la plus belle randonnée du Kenya et je ne peux que leur donner raison.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après une montée plus au moins escarpée (environ 1h et 500m dénivelé positif), nous arrivons devant un cratère immense contenant une véritable forêt vierge. La vue est à couper le souffle. La randonnée se poursuit avec le tour du cratère (environ 2h) avec de chaque côté un panorama fabuleux: le cratère et les formidables reliefs de la vallée du Rift. Le point le plus haut est sur le pourtour du cratère à 2776 mètre d&amp;rsquo;altitude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot_hu_680962213c816a21.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/Longonot_hu_90159f3dcd5d09d8.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Cratère et point le plus culminant du mont Longonot"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift_hu_90c3933b95d08fa6.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/vall%C3%A9eRift_hu_5c0c34c59e2e1ca1.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="La vallée du Rift depuis le haut du Volcan"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;📑 &lt;em&gt;Mont Longonot&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;À savoir: Le mieux est de commencer la randonnée très tôt pour ne pas être en pleine montée sous un soleil de plomb. Prévoir de quoi se restaurer et de l&amp;rsquo;eau en quantité. En prenant son temps la randonnée complète est d&amp;rsquo;environ 5-6h pour 21km (montée + tour du cratère). En arrivant en haut du volcan faire le tour du cratère dans le sens anti-horaire pour commencer par l&amp;rsquo;ascension du point le plus culminant (200m de dénivelé supplémentaire). L&amp;rsquo;entrée du parc pour la randonnée est de 26$, il est possible de prendre un ranger pour guide à l&amp;rsquo;entre mais cela n&amp;rsquo;est pas nécessaire, le chemin se trouve facilement.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Si vous aimer marcher et si vous aimer les paysages surprenants vous allez adorer le Mont Longonot.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;🚐 &lt;em&gt;Pour se rendre au début de la randonnée il faut soit:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prendre un matatu jusqu&amp;rsquo;au croisement entre Naivasha et la route vers Longonot, puis un matatu jusqu&amp;rsquo;à Longonot (village) puis un taxi moto jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;entrée. C&amp;rsquo;est le moins cher (100 + 100 + 150 pour l&amp;rsquo;aller) et plutôt facile mais c&amp;rsquo;est un peu long. En partant à 7h de Fishermans il est possible d&amp;rsquo;arriver vers 8h15 aux portes du parc et ainsi gravir le volcan avant la chaleur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Prendre un taxi depuis son campement / hôtel. Depuis Fishermans camp nous avons payé le conducteur 4000 ksh pour l&amp;rsquo;aller retour (le chauffeur vous attend). C&amp;rsquo;est le camp qui nous a mis en contact avec un chauffeur: proposition de départ 5000 ksh puis nous avons négocié.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="sanctuary-farm-et-crescent-island"&gt;Sanctuary farm et Crescent Island
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En plus du Hell&amp;rsquo;s Gate il y a un autre parc national à Naivasha: &lt;a class="link" href="https://www.crescentisland.co/directions" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Crescent Island&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une petite île que l&amp;rsquo;on parcourt à pied, une promenade d&amp;rsquo;environ 2h. &lt;strong&gt;On peut y voir buffles, zèbres, girafes, gazelles, gnous et impalas en liberté. Certains animaux sont originaires de l&amp;rsquo;île et ont été coupés du contient quand les eaux ont monté, d&amp;rsquo;autres ont été amenés - certainement pour le tourisme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se rendre sur l&amp;rsquo;île il faut obligatoirement prendre un bateau. Notre camp le propose mais pour 7000 ksh alors nous préférons prendre un matatu pour &lt;a class="link" href="sanctuaryfarmkenya.com/index.php/home" &gt;Sanctuary Farm&lt;/a&gt; où l&amp;rsquo;aller retour est à 3000 ksh. (trajet entre Fishermans et Sanctuary Farm assez court, nous avons payé 50ksh)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour rentrer dans Sanctuary Farm à pied et accéder au bateau il faut payer 100 ksh par personne. Nous nous retrouvons dans une grande étendue verdoyante protégée par l&amp;rsquo;ombre des arbres où nous rencontrons des zèbres et des impalas en grand nombre en avançant vers la rive du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivés au bord du lac nous trouvons rapidement le service de bateau et nous embarquons en direction de Crescent Island. L&amp;rsquo;aller retour en bateau comprend également un tour de 20 minutes pour voir les oiseaux et les hippopotames sur le lac. Le tour est très agréable. &lt;strong&gt;Notre capitaine nous explique qu&amp;rsquo;en 2020 les eaux du lac ont monté ce qui a entraîné la mort de nombreux arbres sur les rives, les flamands roses sont partis et la jacinthe d&amp;rsquo;eau à commencé à envahir les bords du lac.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1_hu_f2973a6d041d423f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau1_hu_2deb64d30ad4f41f.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue du lac depuis le bateau"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2_hu_c05e85571340b65c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/bateau2_hu_929c8a4cd771f8b0.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois sur l&amp;rsquo;île nous voyons rapidement de nombreux zèbres et des girafes. Ici les animaux semblent à l&amp;rsquo;étroit et la végétation est dégarnie. L&amp;rsquo;endroit est calme et apaisant mais très sec par rapport aux rives du lac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour dans Sanctuary Farm nous nous rendons dans le restaurant à l&amp;rsquo;intérieur de l&amp;rsquo;enceinte pour prendre un thé (restaurant cher mais impeccable, pour manger il faut prévenir à l&amp;rsquo;avance). L&amp;rsquo;établissement est entouré de singes qui guettent la nourriture. Au loin nous voyons des impalas profitant de la fraîcheur des acacias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland_hu_6f0add1e99a358a.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/crescentIsland_hu_7fa057adc370b6a9.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Crescent Island"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm_hu_55750562f2c743a9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/lacs-naivasha-et-nakuru-matatu/SanctuaryFarm_hu_24e63e42f9c2b50d.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Sanctuary Farm"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;📑 &lt;em&gt;Crescent Island: L&amp;rsquo;entrée pour faire le tour de l&amp;rsquo;île coûte 30$ en plus du bateau (3000 ksh depuis Sanctuary Farm).&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;📑 &lt;em&gt;Sanctuary Farm propose aussi des tour de bateau d&amp;rsquo;une heure sur le lac et des ballades à cheval dans l&amp;rsquo;enceinte (très grande) de la ferme. Pour avoir vu les chevaux galoper dans un pâturage de la ferme, ils sont en bonne santé et bien traités. Entrée à pied par la porte principale: 100 ksh pour accéder au bateau sinon 500 ksh pour visiter.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Avis: Dans les deux cas il est très agréable de pouvoir voir les animaux à pied et de marcher à quelques mètres d&amp;rsquo;eux. Personnellement, j&amp;rsquo;ai préféré ma balade dans Sanctuary Farm à l&amp;rsquo;ombre des grands arbres et avec de la verdure de tout côté à celle de Crescent Island. Je trouve l&amp;rsquo;île peu intéressante et je recommande de profiter plutôt d&amp;rsquo;une longue balade dans Sanctuary Farm. Dans les deux endroits on peut voir des girafes et beaucoup de zèbres et de gazelles.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="petite-conclusion"&gt;Petite conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Contrairement à ce que l&amp;rsquo;on peut entendre, &lt;strong&gt;je trouve que les matatus sont un moyen de transport appréciable si on est prêt à faire un petit sacrifice de temps et d&amp;rsquo;espace vital. Cela permet de se retrouver au plus proche des kényans et de leur quotidien.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est des endroits visités &lt;strong&gt;je ne peux que recommander chaudement la randonnée du mont Longonot. Malgré la chaleur et le dénivelé positif de 700m, c&amp;rsquo;est une randonnée abordable si l&amp;rsquo;on prend son temps. Et le paysage vaut tous les efforts.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant au différents parcs je trouve que Hell&amp;rsquo;s Gate vaut le coup pour une première approche des safaris si on aime le vélo. Crescent Island est sympathique mais si vous voulez faire des économies, un tour dans Sanctuary farm est tout autant agréable. Pour finir le parc national de Nakuru était mon premier safari classique (en voiture) et j&amp;rsquo;ai apprécié l&amp;rsquo;expérience. La nature y était très belle, j&amp;rsquo;ai pu voir beaucoup d&amp;rsquo;animaux et il n&amp;rsquo;y avait pas grand monde malgré la haute saison. Il ne faut pas y aller dans l&amp;rsquo;optique de voir des milliers de flamands roses mais pour le reste c&amp;rsquo;est un très beau parc.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>7 milliards de suspects, visionnage à Nairobi</title><link>https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/7MSuspects.jpg" alt="Featured image of post 7 milliards de suspects, visionnage à Nairobi" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class="link" href="https://boutique.arte.tv/detail/tous_surveilles_7_milliards_de_suspects" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Tous surveillés, 7 milliards de suspects&lt;/a&gt;, est un documentaire diffusé en 2020 sur Arte qui fait état de la surveillance globale via les caméras de surveillance et les nouvelles technologies telles que la reconnaissance faciale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dictature 3.0&lt;br&gt;
On le surnomme le &amp;ldquo;marché de la peur&amp;rdquo;, estimé à 40 milliards de dollars par an. Colossaux, les enjeux de la surveillance intelligente aiguisent les appétits de sociétés prêtes à promouvoir le &amp;ldquo;modèle Big Brother&amp;rdquo; pour engranger les plus grands bénéfices. L&amp;rsquo;enquête internationale de Sylvain Louvet démonte les rouages de cette machine aux innombrables facettes et dévoile la relation incestueuse qui se noue entre les industriels et les pouvoirs publics.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce documentaire, j&amp;rsquo;avais eu l&amp;rsquo;occasion de le voir lors de sa sortie en 2020. J&amp;rsquo;avais été indignée de la potentialité d&amp;rsquo;être surveillée constamment, presque &amp;ldquo;suivie&amp;rdquo; via les caméras de surveillance. &lt;strong&gt;Pourtant, déjà, une petite voix mesquine dans la tête me disait: &amp;ldquo;Pourquoi pas? Si cela te rassure, te met plus en sécurité, de toute façon tu n&amp;rsquo;as rien à te reprocher non?&amp;rdquo; J&amp;rsquo;avais fait taire cette voix: les libertés fondamentales sont plus importantes et les dérives d&amp;rsquo;une telle surveillance globale trop dangereuses.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et me voici, fin novembre 2022, à revoir ce documentaire à l&amp;rsquo;Alliance Française de Nairobi dans une atmosphère où la sensation d&amp;rsquo;insécurité me colle à la peau. &lt;strong&gt;Ici au Kenya, la méfiance ne circule que trop bien parmi la communauté blanche: racontée, vécue, entretenue.&lt;/strong&gt; Les histoires de vols qui circulent sur les groupes WhatsApp ou racontées au détour d&amp;rsquo;une conversation; sa propre sensation dans la rue même si rien n&amp;rsquo;est jamais arrivé; les conseils qui augmentent la crainte: toujours en voiture, pas marcher seul. &lt;strong&gt;L&amp;rsquo;insécurité, me semble, bien que réelle, perdurer surtout à travers les discours et les habitudes.&lt;/strong&gt; Il est rare de croiser des blancs marchant dans la rue que ce soit dans les quartiers résidentiels ou dans le centre ville. &lt;strong&gt;Les pratiques ne changent pas et avec elles stagne une psychose collective adoptée et alimentée.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;aborde ce sujet avec un recul faible et neuf. Je me suis sentie moi aussi engluée dans cette peur et il est bien dur de s&amp;rsquo;en défaire. &lt;strong&gt;Alors, en regardant ici &amp;ldquo;7 milliards de suspects&amp;rdquo; la petite voix est revenue, bien plus forte: &amp;ldquo;Ce serait bien non? Peut-être qu&amp;rsquo;avec cette surveillance il serait possible de marcher sereinement dans la rue? Ne plus combattre la peur, car elle n&amp;rsquo;existerait plus.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô combien il est facile de tomber dans le &amp;ldquo;marché de la peur&amp;rdquo;. Ô combien il est important de rappeler encore une fois, sans suffisance, que cette peur est instrumentalisée pour servir des intérêts privés, générer du profit, museler et contrôler. Que son usage ne sert pas une finalité de sécurité mais une impression de sûreté trompeuse. &lt;strong&gt;Comme dans&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Nous&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le Meilleur des Mondes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La Zone du Dehors&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;notre émotif allié aux arguments politiques et marketings, nous donne à croire qu&amp;rsquo;il faut concéder &amp;ldquo;un peu&amp;rdquo; de notre liberté pour &amp;ldquo;gagner&amp;rdquo; une sécurité et un bonheur plus stable.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme montré dans le documentaire avec l&amp;rsquo;exemple effroyable de Nice: les caméras de surveillance n&amp;rsquo;augmentent pas la sécurité. Les renseignements permettant de déjouer les attentats proviennent majoritairement de sources humaines et les caméras sont d&amp;rsquo;un faible recours. La surveillance globale ne change pas les usages du moins tant qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas couplée à une service de &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_cr%C3%A9dit_social" target="_blank" rel="noopener"
&gt;crédit social&lt;/a&gt; comme c&amp;rsquo;est le cas en Chine: une population qui juge et met elle même au ban de la société les individus déviants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reconnaissance faciale, alliée à la vidéo surveillance, permet d&amp;rsquo;afficher sur des écrans les visages des citoyens qui viennent de traverser la route alors que le feu piéton est rouge. Les citoyens qui se comportent mal, ne respectent pas les règles de l&amp;rsquo;espace public sont privés du droit de voyager, d&amp;rsquo;utiliser les transports en commun. Ils sont mis sur liste noire (&lt;a class="link" href="https://www.lefigaro.fr/conjoncture/2019/03/01/20002-20190301ARTFIG00319-la-chine-interdit-a-23-millions-de-citoyens-de-voyager-avec-son-systeme-de-credit-social.php" target="_blank" rel="noopener"
&gt;article, interdiction de voyager citoyens chinois&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;écouter la petite voix dans ma tête qui me dit: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Et alors? C&amp;rsquo;est bien, non? Comme ça les gens respectent enfin les règles! Plus de papiers par terre! Si tu n&amp;rsquo;as rien à te reprocher tout va bien.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oui on pourrait céder à l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;écouter cette voix et glisser tranquillement dans son canapé en se disant que le Meilleur des Mondes n&amp;rsquo;est pas si mal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le meilleur et le pire argument pour ce système nous est servi sur un plateau par un chercheur chinois Lin Junyue, théoricien du crédit social: &amp;ldquo;Que chacun vive bien et après on réfléchira aux droits de l&amp;rsquo;Homme&amp;rdquo;; &amp;ldquo;la France devrait adopter notre système de crédit social, pour régler ces mouvements sociaux. &lt;strong&gt;Avec ce système pas de Gilets Jaunes, ils auraient été détectés avant qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;agissent.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; Et c&amp;rsquo;est bien cela l&amp;rsquo;effet pervers de la surveillance globale et d&amp;rsquo;une politique de régulation immédiate: &lt;strong&gt;brider la répression avant même qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;existe, effacer les manifestations, museler la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/strong&gt; Comment s&amp;rsquo;assurer alors que le pouvoir n&amp;rsquo;aille pas trop loin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour reprendre l&amp;rsquo;idée de Laurent Mucchelli, Directeur de recherche au CNRS, des événements extraordinaires viennent chambouler les règles ordinaires, ils créent une émotion, une panique et changent les usages. Au début pour des usages restreints, liés à des services isolés , puis tout doucement précédent après précédent, l&amp;rsquo;utilisation s&amp;rsquo;inscrit pour de bon dans le quotidien. Les gardes fous disparaissent, ce qui était une initiative de surveillance pour lutter contre le terrorisme devient un outil de surveillance et de conditionnement d&amp;rsquo;une population entière. Il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;un pas. &lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi les activistes militent contre la reconnaissance faciale dans l&amp;rsquo;espace public: pas parce qu&amp;rsquo;ils ont quelque chose à se reprocher mais parce que l&amp;rsquo;exemple concret de le Chine nous montre l&amp;rsquo;atteinte potentielle à notre liberté de manifester, notre liberté d&amp;rsquo;expression, notre droit à l&amp;rsquo;anonymat.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon envie, loin du &amp;ldquo;bon sens&amp;rdquo; et en plein dans l’insouciante naïveté, est de croire, rêver et incarner un monde de confiance et de coopération. Quelle puissance d&amp;rsquo;avoir le pouvoir de croire, d&amp;rsquo;accorder confiance et d&amp;rsquo;écarter la peur. &lt;strong&gt;Société de surveillance globale ou non, le risque zéro n&amp;rsquo;existe pas. La possibilité de perdre notre droit à la désobéissance civile, elle, est bien réelle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques ressources:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://technopolice.fr/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Technopolice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.laquadrature.net/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;La Quadrature du Net&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=OWM3_6rSWyA" target="_blank" rel="noopener"
&gt;7 milliards de suspects sur Youtube (sans les droits)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/dystopies-r%C3%A9glementer-le-chaos/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Dystopies: Réglementer le chaos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Un premier mois au Kenya</title><link>https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/</link><pubDate>Fri, 11 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4.jpg" alt="Featured image of post Un premier mois au Kenya" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Encore en adaptation et en recherche de repaires. Out of Africa est un très beau film, d&amp;rsquo;un autre temps, qui fait rêver mais n&amp;rsquo;apprend rien du Kenya d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui. Hormis pourquoi un des quartiers de Nairobi s&amp;rsquo;appelle Karen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previously: &lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;une première semaine au Kenya&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons arrêté de répondre à Lawrence, c&amp;rsquo;est lui qui nous a mis en contact avec le taxi bien trop cher, Lydia et Emmanuel. Pas envie de me prendre la tête à chercher où est l&amp;rsquo;arnaque dans ce qu&amp;rsquo;il nous propose. Move on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fin de la quête &amp;ldquo;trouver un appartement&amp;rdquo;: la rencontre avec le propriétaire de Naïda c&amp;rsquo;est bien passée et nous emménagerons le 31 octobre. J&amp;rsquo;ai hâte. Nos gros sacs sont déjà au chaud dans l&amp;rsquo;appartement et cela va nous permettre de bouger plus rapidement. Demain, le 20 octobre, nous prendrons le train pour Mombasa et l&amp;rsquo;océan indien. Diani Beach, la plus belle plage du Kenya d&amp;rsquo;après Le Petit Futé. Let&amp;rsquo;s see.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e.png"
width="1547"
height="736"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_9537e549d621c0c7.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Nairobi_ensemble_l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_d16bf8aa3f43e149.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Carte sommaire de Nairobi étendue"
class="gallery-image"
data-flex-grow="210"
data-flex-basis="504px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les jours ont passé semblables aux autres depuis notre première semaine. &lt;strong&gt;Nous nous sommes quelque peu habitués aux bruits et aux vapeurs. Au bout de 10 jours on oublie la gorge irritée par la pollution, on laisse glisser plus facilement les regards sur nous dans la rue et on en oublierait presque la misère. Mais on oublie pas, ou alors il faudrait emmurer notre cœur. Comme à Paris et partout ailleurs. Et non, la misère n&amp;rsquo;est pas plus belle au soleil.&lt;/strong&gt; Aujourd&amp;rsquo;hui dans le centre ville une petite fille de 5 ans à peine, puis un petit garçon nous on suivi en demandant de l&amp;rsquo;argent et plus loin, une dame rongée par la maladie est restée avec nous sur plus de 500 mètres à nous quémander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas un discours dans le métro, une pancarte brandie, c&amp;rsquo;est quelqu&amp;rsquo;un qui te suit entre les étals de fruits et les breloques sur le trottoir: &amp;ldquo;Boss, savior, mama, Help me savior&amp;rdquo;. Je souhaiterais ne pas voir, ne pas entendre. Je souhaiterais que cela n&amp;rsquo;existe pas.&lt;/strong&gt; Certainement pour ça aussi que très peu d&amp;rsquo;expats viennent dans le centre ville, je comprends. Je n&amp;rsquo;ai pas les mots pour l&amp;rsquo;instant, je sais juste qu&amp;rsquo;il faut voir, qu&amp;rsquo;il ne faut pas nier et certainement qu&amp;rsquo;il en va de notre responsabilité à tous de reconnaître nos frères et sœurs qui souffrent sur Terre. Pourtant je n&amp;rsquo;ai rien fait: peur de donner et de me faire entourer en quelques secondes par d&amp;rsquo;autres. Je ne sais pas ce qui aurait été &amp;ldquo;bien&amp;rdquo;. Je me contente de ne pas oublier et mesurer ma chance à chaque fois que je croise un corps endormi allongé dans la poussière du trottoir&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="trajet-de-nairobi-à-diani"&gt;Trajet de Nairobi à Diani
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le 21 octobre, réveil sous d&amp;rsquo;autres bruits: coq, âne, pluie sur le toit de palme. Ici l&amp;rsquo;atmosphère n&amp;rsquo;est pas la même. L&amp;rsquo;air est beaucoup plus humide, notre peau est un peu moite. En vérité cela me convient bien mieux, je n&amp;rsquo;ai plus les yeux qui piquent. Hier a été une longue journée de trajet. Je ne savais pas qu&amp;rsquo;il y avait 2 gares à Nairobi: la gare centrale près du centre ville et celle dédiée au trajet Nairobi-Mombasa près de l&amp;rsquo;aéroport. Nous nous présentons donc 1 heure en avance - heureusement - mais à la mauvaise gare. Un agent de sécurité nous explique notre erreur et nous indique un matatu qui part dans l&amp;rsquo;instant à Nairobi Terminus.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Le billet de train entre Nairobi et Mombasa coûte 1000 ksh (3000 pour la première classe), il est possible d&amp;rsquo;acheter en ligne via m-pesa sur le site de la compagnie. Pleins d&amp;rsquo;infos utiles pour le trajet en train: &lt;a class="link" href="https://livinginnairobi.com/sgr-train-nairobi-to-mombasa/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://livinginnairobi.com/sgr-train-nairobi-to-mombasa/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu_hu_dbe5fabafd4e2a9a.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/matatu_hu_389a4df24c85be4c.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet.jpg"
width="2976"
height="1969"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet_hu_25f01292f4167218.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/billet_hu_6b07e9257e3bce14.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="151"
data-flex-basis="362px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Prix d&amp;rsquo;un matatu entre la gare centrale et Nairobi Terminus environ 300 ksh. Un matatu c&amp;rsquo;est une sorte de petit bus navette qui fait un trajet plus ou moins précis, s&amp;rsquo;arrête selon les besoins et se met en route uniquement lorsqu&amp;rsquo;il est plein.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous voilà donc, serrés, à 9 dans un minibus de 8 à filer à toute allure à travers les bouchons. Au moins ma confusion nous aura donné l&amp;rsquo;occasion de s&amp;rsquo;essayer une première fois aux matatus et à leur conduite dynamique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gare ressemble en tout point à une gare de Chine (le drapeau Chinois au côté de celui du Kenya dans chaque wagon accentue mes dires): multiples portiques de sécurité, fouille et douane, contrôle des passeports, fermeture des accès au train 15 minutes avant le départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 heures de train sur un fauteuil dur, quelques gazelles au loin en traversant le parc de Nairobi, des steppes, des hameaux, beaucoup de troupeaux de chèvres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arrivés à Mombasa Terminus au Nord de la ville, nous prenons un autre matatu direction Diani à 50 km. Traversée de Mombasa, attente du ferry, de nombreux stops sur la route qui devient de plus en plus chaotique. Les heures passent. À 23h30 nous arrivons à &amp;ldquo;Bahati&amp;rdquo; et le propriétaire Youssef, nous montre notre logis. Nous avions réservé une tente équipée mais Youssef nous dit qu&amp;rsquo;il fait trop chaud et nous donne un bungalow à la place. Nous finissons notre soirée bien entamée à discuter avec lui - qui parle un peu français - et ses employés: des rires francs, une douce détente et du reggae dans la tête.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Prix d&amp;rsquo;un matatu entre Mombasa Terminus et Diani environ 600 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="bahati-une-enclave-de-sérénité-à-diani"&gt;Bahati, une enclave de sérénité à Diani
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après les premiers bruits donc, c&amp;rsquo;est la lumière du matin qui nous permet de savourer la paix des lieux. De la verdure partout: palmiers, bananiers, papayers; le bleu d&amp;rsquo;une petite piscine au milieu de tout ce vert. Nous avons hâte de voir l&amp;rsquo;océan mais la pluie nous retient, nous oblige au repos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1_hu_c80f40a9a0f6e264.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati1_hu_21fb238920187f0.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3_hu_b699d85d89bca8f7.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahati3_hu_b75342e5ff6560b4.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext_hu_5ccb04c2540ab20f.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext_hu_bda6810886671ecd.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2_hu_61c507993931bb13.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/bahatiext2_hu_702fecad0b1831b7.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La côte et son calme - du moins le calme de Bahati - nous font énormément de bien. Les chemins de terre qui mènent à l&amp;rsquo;océan sont bordés de fleurs. L&amp;rsquo;océan est calme, le sable blanc et la plage immense parsemée de quelques algues. C&amp;rsquo;est agréable de se baigner et de marcher le long de la plage. Je pense que durant nos trois jours ici nous ne feront pas grand chose d&amp;rsquo;autre et c&amp;rsquo;est bien.
&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1_hu_6d4cfa17f121c804.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage1_hu_f2c1fd824acba586.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2.jpg"
width="3798"
height="2849"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2_hu_6c2c9f8849c479d1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage2_hu_57db8850b61ca29f.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="319px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3_hu_fe56dbf682b403e4.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage3_hu_aa485639b4eeba90.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt; &lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4_hu_c9fa4091153ecde9.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/plage4_hu_6c312422ecb12e9b.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À Bahati nous rencontrons aussi Momo qui nous emmène voir un petit match de foot dans le village. Avec un de ses amis il entraîne une des équipes d&amp;rsquo;enfants. Il nous demande si on pourra revenir avec une balle neuve la prochaine fois pour remplacer l&amp;rsquo;actuelle en piteux état. Nous nous promenons ensuite avec lui et Ernest, un autre coach, à travers les villages alentours. Ils nous font goûter le vin puis l&amp;rsquo;eau de coco. La promenade est paisible. Les enfants que nous croisons (nous sommes dimanche) nous demandent des bonbons. Souvent les européens, les &amp;ldquo;Muzungu&amp;rdquo; donnent des petits cadeaux et maintenant les enfants en réclament à chaque passage. Momo nous explique que l&amp;rsquo;école est gratuite sans l&amp;rsquo;être: il faut payer les livres, les uniformes et donner de l&amp;rsquo;argent aux professeurs qui ne sont pas assez nombreux pour surmonter seuls la charge de l&amp;rsquo;enseignement. Nous passons le reste de l&amp;rsquo;après-midi à Bahati avec Youssef et sa sœur à jouer aux dames chinoises en écoutant du reggae. La vie est douce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1_hu_30045dbb26806262.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe1_hu_60fc98c356252b81.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2_hu_40802028de78e624.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/equipe2_hu_e8b0b429ac00f6fe.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour notre dernier jour sur la côte il fait grand soleil et nous goûtons pleinement la chaleur de l&amp;rsquo;Est du Kenya. Lors de notre dernière soirée à Bahati nous apprenons à Youssef et son neveu à jouer à la Crapette. J&amp;rsquo;ai hâte aussi de jouer à des jeux kényans mais il n&amp;rsquo;y en a pas ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le trajet du retour nous apercevons au loin nos premiers éléphants et nos premières girafes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="retour-à-nairobi"&gt;Retour à Nairobi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dernière semaine dans un hôtel bruyant du centre: 7 jours d&amp;rsquo;attente longue et pesante. Des passages à l&amp;rsquo;université et à l&amp;rsquo;ambassade pour Alan, pour moi un premier cours de soutien en mathématiques à un élève de seconde. Et enfin le 31 octobre, nous entrons dans notre appartement. Je suis vraiment heureuse d&amp;rsquo;en finir avec les nuits à CBD et de trouver le calme à Kilimani. Naïda nous laisse ses meubles jusqu&amp;rsquo;en janvier, pas besoin donc de se presser pour trouver un frigo et un lit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré le calme de cette première nuit mon sommeil est agité. De questions et des doutes se bousculent dans ma tête. Qu&amp;rsquo;est ce que je vais bien pouvoir faire ici? J&amp;rsquo;ai besoin de trouver un place qui me conforte dans cet ville qui souvent me rebute. Je craque un peu au plus noir de la nuit, assaillie par un malheureux moustique qui fini en charpie sur un mur. &lt;strong&gt;On a beau se répéter &amp;ldquo;ça va aller, relativise&amp;rdquo; de temps en temps ça ne va pas. Alors on se dit &amp;ldquo;du repos et ça ira mieux&amp;rdquo; et on essaye vraiment d&amp;rsquo;y croire. La volonté et l&amp;rsquo;envie prennent des places importantes, il faut les trouver et les garder.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons été mis en contact avec des personnes sur place prêtes à nous faire visiter leur monde, notamment les bars et les clubs de Nairobi, le monde de la nuit kényan que nous n&amp;rsquo;avions pas encore eu l&amp;rsquo;occasion de goûter. Sortir autour d&amp;rsquo;un verre de bière, écouter de la musique, discuter avec de nouvelles personnes, tant de choses que je fais naturellement en France et qui, je crois, me manquaient ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est surtout l&amp;rsquo;insécurité qui me pèse, même se balader dans la rue dans notre quartier est déconseillé. Hier un uber nous a encore dit de faire attention, qu&amp;rsquo;il y avait beaucoup de vol à l&amp;rsquo;arrachée en ce moment: une moto qui vous frôle et le passager arrache votre téléphone; ou encore menace à l&amp;rsquo;arme blanche quand il n&amp;rsquo;y a pas trop de monde dans la rue. Déjà en un mois tant d&amp;rsquo;histoires d&amp;rsquo;agression nous on été racontées. Cela donne envie de rester continuellement chez soi, dans une résidence sécurisée et de ne sortir que pour faire le trajet jusqu&amp;rsquo;au travail. &lt;strong&gt;L&amp;rsquo;angoisse n&amp;rsquo;est jamais loin et il est difficile de ne pas y céder. Difficile de ne pas faire le choix de la peur, de choisir de ne pas avoir peur, continuer à vivre, à sortir, à marcher.&lt;/strong&gt; Ne pas laisser gagner la paranoïa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette semaine un homme s&amp;rsquo;est fait descendre dans la rue, tué parce qu&amp;rsquo;il avait essayé de voler un téléphone. Nous l&amp;rsquo;avons appris via un groupe WhatsApp de français, l&amp;rsquo;information est aussi sur Twitter relayée par une chaîne d&amp;rsquo;information kényane. Dans les commentaires les gens se félicitent de cette justice immédiate et irréversible, ils en ont marre des vols, cela entache leur ville et leur quotidien. Et cet homme mort, comme m&amp;rsquo;explique un chauffeur, a certainement essayé de voler parce qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas assez pour se nourrir, se loger. Pas de travail, trop de taxes, trop de corruption me dit t-il: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;certains pense ne plus avoir le choix.&amp;rdquo; Et peut être ne l&amp;rsquo;ont-ils pas.&lt;/strong&gt;
Quoiqu&amp;rsquo;il en soit l&amp;rsquo;atmosphère est pesante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="début-du-travail"&gt;Début du &amp;ldquo;travail&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mardi 1er novembre, premier jour de travail pour Alan qui se transforme en administratif. Le visa tourisme que nous avons pris, normalement de 3 mois ne dure finalement qu'1 mois. Apparemment 1 mois suffit pour le tourisme au Kenya alors malgré ce qui est écrit sur internet et dans les guides, à l&amp;rsquo;aéroport l&amp;rsquo;agent de l&amp;rsquo;immigration marque automatiquement (en illisible et tout petit) 1 mois sur le passeport. Dans 10 jours donc nous seront en situation irrégulière. Heureusement le chargé administratif de l&amp;rsquo;université est efficace et cette affaire rapidement close. Alan signe même son contrat de travail le 2 novembre, 1 jour seulement après sa prise de poste ce qui est pas si mal. Cependant il n&amp;rsquo;a toujours pas d&amp;rsquo;emploi du temps, ni de visa de travail. Les informations arrivent au compte goûte. Pas par mauvaise volonté mais par manque d&amp;rsquo;organisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour nous qui ne connaissons pas le système en place, l&amp;rsquo;accueil de l&amp;rsquo;université nous a paru léger mais je pense sincèrement que les personnes concernées font de leur mieux. Il manque un process clair et une compréhension de nos attentes. En mangeant avec Teresa, la Directrice du département de langue et le contact privilégié d&amp;rsquo;Alan, nous abordons ce sujet. L&amp;rsquo;idée de faire un petit guide pour aider les futurs assistants de langue est mise sur la table et adoptée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan commence donc doucement à prendre ses marques à l&amp;rsquo;université, assiste et intervient à un premier cours de français avec des premières années. Sa binôme, Aude, vient également d&amp;rsquo;arriver au Kenya. Encore un peu de temps et la routine devrait pouvoir se lancer. Restera encore les démarches administratives pour le permis de travail et surtout obtenir un emploi du temps à peu près défini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moi je me cherche encore ici. Je commence à réviser la mécanique pour l&amp;rsquo;agrégation. Je fais du yoga aussi. La vie engendre des coûts et je n&amp;rsquo;arrive pas à me sortir de la tête l&amp;rsquo;idée que je dilapide mon argent dans une ville qui ne me plaît pas. Et pourtant je ne veux pas me retrouver enchaîner à un 35h et passer à côté de ma vie ici. Je ne veux pas non plus travailler à tout prix pour des miettes. &lt;strong&gt;Il faut que je sorte de ce schéma. J&amp;rsquo;ai du temps pour moi, il me faut l&amp;rsquo;apprécier et quitter ma culpabilité.&lt;/strong&gt; Pour le moment je donne 1h de cours de maths par semaine, quelque chose qui me plaît et à un prix correct. Si je peux trouver plus, tant mieux et sinon tant pis. Je me prends la tête alors qu&amp;rsquo;en réalité je crois avoir déjà fait mon choix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;attente active et la sérénité payent car finalement, le mercredi 9 novembre, j&amp;rsquo;ai un entretien au lycée français où l&amp;rsquo;on me propose de faire du soutien en mathématiques de la 6ème à la terminale, environ 5h par semaine avec un taux horaire intéressant. Quel doux apaisement d&amp;rsquo;avoir trouvé une source de revenu fiable - comme quoi l&amp;rsquo;argent est toujours le nerf de la &amp;ldquo;guerre&amp;rdquo;, du moins la porte vers une sécurité appréciable - et qui me laisse aussi le temps de réviser l&amp;rsquo;agrég, pratiquer mon yoga et visiter le Kenya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, 11 novembre, cela fait un mois que nous sommes arrivés au Kenya. Je me sens plus forte et plus assurée qu&amp;rsquo;il y a encore quelques semaines, avec l&amp;rsquo;envie et l&amp;rsquo;énergie de jeter un regard nouveau sur le Kenya, de l&amp;rsquo;arpenter et le découvrir plus encore. La méfiance traîne sur mon épaule mais il y a du soleil, j&amp;rsquo;écoute la reprise de &lt;a class="link" href="https://open.spotify.com/track/0RAeV4QzrdHzsn4R0Pdgcp?si=f7ac6d0d072948bc" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Cascada par Lorenzo&lt;/a&gt; et je me dis que la vie est belle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le weekend des sorties en forêt, en semaine le travail et des cours de danse africaine, un équilibre à trouver comme toujours, comme partout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart_hu_a95bb1aff59b2c2b.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/Appart_hu_30401771c3a08f86.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Petite vue de notre appartement de Kilimani"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Une première semaine au Kenya</title><link>https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/</link><pubDate>Mon, 17 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi.jpg" alt="Featured image of post Une première semaine au Kenya" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si vous prévoyez vous même de partir au Kenya pour y vagabonder ou y vivre, préparez vous un minimum mentalement à la différence des niveaux de vie et surtout, entraînez vous à négocier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alan, mon amour, va être assistant de langue française à la Technical University of Kenya (TUK) de novembre à mai, et comme je l&amp;rsquo;aime, j&amp;rsquo;ai décidé de le suivre pour cette année dépaysante, qui sera certainement aussi folle et extravagante. Nous partons avec un peu d&amp;rsquo;avance pour trouver un logement et prendre une première température de la vie locale. Le 10 octobre 2022 dans la nuit, notre avion se pose sur le sol africain à &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nairobi" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Nairobi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="premier-face-à-face-avec-nairobi"&gt;Premier face à face avec Nairobi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Arrivée à l&amp;rsquo;hôtel le 11 octobre à 2h du matin après un long stand up commencé à 22h à l&amp;rsquo;aéroport. La chambre est plus que spartiate mais j&amp;rsquo;avoue n&amp;rsquo;être guère surprise: ~10€ par nuit dans une capitale, le prix est bas. Nous sommes au centre de Nairobi (quartier Central Business District - CBD) à River Road. Ici il ne vaut mieux pas sortir la nuit, le taxi driver nous le confirme et pour une fois cela vaut pour tout le monde, pas seulement pour les personnes à la peau blanche. Des expats rencontrés quelques jours plus tard nous avouerons même n&amp;rsquo;être jamais allés dans ce quartier en 3 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e.png"
width="1076"
height="791"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_6fafbb6b2a1c8469.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/Nairobi-map-l%C3%A9gend%C3%A9e_hu_a4c856328dd9d725.png 1024w"
loading="lazy"
alt="Carte sommaire de Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="136"
data-flex-basis="326px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: pour faire le trajet de l&amp;rsquo;aéroport à votre point de chute à Nairobi vous pouvez: soit tirer de l&amp;rsquo;argent à l&amp;rsquo;ATM (gardé par la sécurité) juste devant l&amp;rsquo;aéroport et prendre un taxi (demandez au préalable le prix moyen de la course à votre hôtel), soit utiliser un bolt / uber grâce à la bonne connexion wifi de l&amp;rsquo;aéroport (moins cher). Avec bolt, une course de 20 minutes est entre 300 et 400 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La première nuit est agitée par le bruit ambiant du quartier, le matelas de mauvaise qualité et l&amp;rsquo;appréhension / excitation qui nous guette. Manque de chance au matin il y a une coupure générale du système d&amp;rsquo;ouverture / fermeture des portes de l&amp;rsquo;hôtel (système très présent en Asie: la porte s&amp;rsquo;ouvre et se ferme grâce à une carte magnétique programmable) qui durera jusqu&amp;rsquo;au lendemain soir. Il s&amp;rsquo;agit de faire preuve de philosophie et d&amp;rsquo;une confiance peu assurée quand le réceptionniste nous assure que nos affaires (notre vie pour 7 mois) seront tout de même en sécurité dans notre chambre pendant notre absence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et il dit vrai. Ici la parole semble d&amp;rsquo;or et, hormis un cafard, personne ne vient fouiller dans nos sacs. &lt;strong&gt;Quoique l&amp;rsquo;on puisse penser en voyant les chambres en mauvais état, le &amp;ldquo;restaurant&amp;rdquo; qui s&amp;rsquo;avère être une cuisine, la réception délabrée, malgré le bruit incessant du dehors et le confort rudimentaire, je garderai un bon souvenirs de cet endroit: nos premières nuits, notre premier repas - du délicieux pilau rice et petit pois en sauce (toujours notre meilleur repas depuis une semaine) et nos premiers mots en kiswahili avec la cuisinière et d&amp;rsquo;autres clients.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks_hu_f5d4db8e34942947.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/rooftop-Inks_hu_e14dde23e9f0402.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Vue depuis notre hôtel en périphérie du centre de Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le quartier c&amp;rsquo;est autre chose. Nairobi s&amp;rsquo;improvise New Dehli, la comparaison me vient instantanément en tête. Nous sommes constamment sollicité et se frayer un passage sur le trottoir parmi les vendeurs est difficile. Un peu par hasard il s&amp;rsquo;avère que j&amp;rsquo;ai réservé un hôtel dans le quartier le plus bruyant (mais aussi le plus vivant) de la capitale. On nous propose tout et n&amp;rsquo;importe quoi à chaque pas: acheter des vêtements, faire un safari, une coupe de cheveux&amp;hellip; On nous demande de l&amp;rsquo;argent ou de la nourriture aussi. &lt;strong&gt;Notre couleur de peau est une immense cible sur notre corps où clignote le mot &amp;ldquo;Argent&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: pour une expérience dépaysante et immersive dans la &amp;ldquo;vraie&amp;rdquo; face de Nairobi, il faut faire un tour ou passer une nuit près de River Road. Mais pas la nuit et pas trop longtemps. Pour un long séjour il vaut mieux privilégier d&amp;rsquo;autres quartiers (Kilimani, Lavington, &amp;hellip;): plus cher mais plus reposant.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En traversant une rue, toujours dans CBD, la vie se calme, un peu. Beaucoup de monde, encore, mais moins pressant. Nous rencontrons Lawrence qui nous indique une boutique Safaricom (notre première quête est d&amp;rsquo;acheter une carte SIM locale avec Internet) tout en essayant de nous vendre un safari. Il s&amp;rsquo;improvise notre guide du moment jusqu&amp;rsquo;à une agence de location qu&amp;rsquo;il connaît en haut d&amp;rsquo;un vieux building en face de l&amp;rsquo;Alliance Française (notre deuxième quête: trouver un logement durable). Difficile de savoir quel intérêt véritable il cache derrière sa gentillesse, uniquement la promesse de faire un safari plus tard en passant par lui? La méfiance reste de mise mais il faut aussi garder l&amp;rsquo;occasion de croire au &amp;ldquo;juste intérêt&amp;rdquo;: bien sûr sous le sourire se cache le business, à nous d&amp;rsquo;éviter l&amp;rsquo;arnaque et d&amp;rsquo;entrer dans le &amp;ldquo;gagnant gagnant&amp;rdquo;. Rendez-vous demain matin 10h avec Emmanuel, de l&amp;rsquo;agence, pour visiter des appartements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi_hu_9f18ca208794b4e5.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/CBD-Nairobi_hu_27c8dd027dba89e4.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Center Business District, Nairobi"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: la première chose à acquérir pour se débrouiller rapidement au Kenya et une carte SIM de Safaricom (meilleure couverture réseau). Il faut aller dans une boutique (officielle) de Safaricom au centre ville, acheter une SIM (besoin uniquement du passeport) et demander à la charger (5 GO = 1000 ksh). Demandez aussi à ce que m-pesa soit activé, cela permet de payer avec son numéro de téléphone et si vous restez longtemps cela s&amp;rsquo;avère plus que pratique.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lawrence nous laisse devant la TUK, où Alan sera assistant d&amp;rsquo;ici une quinzaine, et nous suivons Docteur Teresa Otieno, référente des assistants, qui nous fait la visite. Les étudiants du club de français sont enthousiastes et la rencontre, inattendue, est joyeuse. Nous sommes invités à voir leur adaptation du &amp;ldquo;Malade Imaginaire&amp;rdquo; de Molière à l&amp;rsquo;Alliance Française dans le cadre d&amp;rsquo;un concours le 13 à 9h. Peut être l&amp;rsquo;occasion de trouver des pistes pour un emploi pour moi même. Vivre 7 mois en me tournant les pouces n&amp;rsquo;est pas dans mes projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre première journée se clôture sur le toit inachevé de l&amp;rsquo;hôtel, à écouter le bruit de la ville.
Je fais taire cette petite voix en moi qui me demande ce que je fais là.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="rounds-suivants"&gt;Rounds suivants
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le lendemain, après une nuit agitée malgré des boules quies salvatrices, Lawrence vient nous chercher à l&amp;rsquo;hôtel avec Emmanuel. Lawrence fait l&amp;rsquo;intermédiaire avec un taxi, payé bien trop cher avec le recul, que nous aurons pour la matinée. Avec Emmanuel et son sourire sans malice (nous apprenons plus tard que c&amp;rsquo;est sa mère, Lydia, qui gère l&amp;rsquo;agence et qu&amp;rsquo;il est pas encore très doué pour les affaires), Alan et moi, nous montons dans la voiture en lambeau et à l&amp;rsquo;odeur de gasoil très prononcée. Matinée chou blanc, les appartements ne sont pas dans la fourchette de prix que nous avions demandé. Dans des tours d’ivoire ils ressemblent à des AirBNB pour richards qui me mettent particulièrement mal à l&amp;rsquo;aise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ambassade, l&amp;rsquo;université (et internet) nous ont conseillé de nous loger dans les quartiers avec des résidences hautement sécurisés. &lt;strong&gt;J&amp;rsquo;ai du mal à m&amp;rsquo;y imaginer, derrière des barbelé au 16ème étage, je me sens plutôt privée de liberté, presque mise en cage pour ma propre sécurité. Et dire qu&amp;rsquo;a ce moment même nos bagages sont dans une chambre ouverte au 3ème étage d&amp;rsquo;un hôtel délabré dans le quartier (dit) le plus craignos de Nairobi.&lt;/strong&gt; Je en me moque pas de la sécurité, elle est importante mais celle qu&amp;rsquo;on m&amp;rsquo;a proposé aujourd&amp;rsquo;hui dans ce quartier de résidences grillagées me coupe de la ville, de son essence, de la rencontre avec le Kenya et ses habitants. Nous l&amp;rsquo;expliquons à Emmanuel et à Lydia de retour à l&amp;rsquo;agence. Ils ont compris que nous n&amp;rsquo;étions pas les businessmen habituels. Malgré cela nous commençons à comprendre qu&amp;rsquo;ils comptent nous demander de l&amp;rsquo;argent pour les visites si nous en sommes satisfaits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain après la représentation du &amp;ldquo;Malade Imaginaire&amp;rdquo; nous retenterons notre chance dans un autre quartier, South B, apparemment moins cher et plus populaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeudi 13 octobre, 3ème jour au Kenya. La représentation est une bouffée d&amp;rsquo;air frais: des fous rires, le plaisir de la comédie et du théâtre. Un réel plaisir. Les appartements de South B c&amp;rsquo;est autre chose&amp;hellip; À peine dans notre fourchette de prix, ils sont petits, étouffants, des fenêtres où la lumière passe à peine. L&amp;rsquo;environnement est bruyant et promet des nuits agitées avec l&amp;rsquo;aéroport tout proche. En 2 jours nous avons vu 10 appartements et dans aucun d&amp;rsquo;entre eux je n&amp;rsquo;ai pu voir le reflet d&amp;rsquo;un séjour paisible à Nairobi. Nous annonçons à Lydia que nous allons prendre la nuit pour réfléchir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernière option - avant d&amp;rsquo;en trouver des nouvelles - Naïda, une francophone qui quitte Nairobi à la fin du mois et laisse donc son appartement à Kilimani. Tout juste dans notre budget mais non meublé. Nous pourrions lui racheter ses meubles et les revendre en partant. J&amp;rsquo;étais frileuse à cette idée mais après toutes ses déceptions et le mobilier kitsch à mourir des appartements visités, cela parait être avisé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour aux tours d&amp;rsquo;ivoire donc? Un peu. Cependant le Kilimani de Naïda est plus arboré et les arbres me charment. Depuis son balcon il y a une magnifique vue sur un parc. L&amp;rsquo;endroit est lumineux, spacieux et donne envie de se poser. Et Naïda est une rencontre rafraîchissante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il va falloir être prêt à payer cher&amp;hellip; Mais que vaut le prix du confort pendant 7 mois? La nuit nous le dira. Je suis tiraillée: je veux voir le Kenya, le vrai, pas seulement depuis la fenêtre d&amp;rsquo;un uber entre ma résidence et un restaurant. Je veux pouvoir aussi me sentir bien, dormir confortablement, avoir le confort qui me permettra d&amp;rsquo;avoir l&amp;rsquo;envie et l&amp;rsquo;énergie de vivre pleinement les journées ici. &lt;strong&gt;J&amp;rsquo;ai de la chance et le privilège d&amp;rsquo;avoir le choix, de pouvoir choisir le confort. Et je n&amp;rsquo;ai pas assez de force pour m&amp;rsquo;en passer. Pas pour 7 mois, pas aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="repos-de-fin-de-semaine"&gt;Repos de fin de semaine
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour le 4ème jour, le besoin de nous ressourcer a mené nos pas jusqu&amp;rsquo;à Karura Forest, une étendue d&amp;rsquo;arbres assez grande pour enchaîner 10 km avec de l&amp;rsquo;air frais et de l&amp;rsquo;espace. &lt;strong&gt;Voir loin, voir des arbres, entendre des oiseaux, le bruit de l&amp;rsquo;eau m&amp;rsquo;a fait beaucoup de bien. Nous oublions vite ses petits plaisirs et ils nous paraissent immenses lorsque nous en sommes privés.&lt;/strong&gt; C&amp;rsquo;était la dose d’apaisement qu&amp;rsquo;il me fallait pour avancer dans mon acclimatation / adaptation et pour éclaircir mon esprit après 3 jour dans le brouhaha de la ville, l&amp;rsquo;air de pot d&amp;rsquo;échappement et les trottoirs bondés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest.jpg"
width="2976"
height="3968"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest_hu_de778bd14570267c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/une-premi%C3%A8re-semaine-au-kenya/KaruraForest_hu_c0fb8b2d4ae71819.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Karura forest"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: Toutes les informations sur Karura sont disponible en ligne: &lt;a class="link" href="https://www.friendsofkarura.org/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.friendsofkarura.org/&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;entrée est de 600 ksh pour les étrangers.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous avons dit &amp;ldquo;oui&amp;rdquo; pour l&amp;rsquo;appartement de Naïda et le fait de reprendre ses meubles, nous attendons maintenant un retour du propriétaire. Nous attendons surtout avec espérance une conclusion positive et définitive à la quête appartement qui nous permettra de se pencher plus sereinement sur la suite. J&amp;rsquo;ai hâte de pouvoir poser définitivement mon énorme sac et d&amp;rsquo;en prendre un plus petit pour commencer à vagabonder dans le pays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samedi, nous zonons à l&amp;rsquo;hôtel toute la journée, marre des interactions. Lydia nous demande de l&amp;rsquo;argent pour les visites maintenant qu&amp;rsquo;elle sait que nous traiterons pas avec elle et qu&amp;rsquo;elle ne sera donc pas payée par les propriétaires (nos contacts kenyans nous ont expliqué le processus et précisé qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;était pas légal ici de faire payer pour voir s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait pas d&amp;rsquo;accord ensuite). Je comprends sa manœuvre même si le fait qu&amp;rsquo;elle cherche à nous rouler me crispe. &lt;strong&gt;Everything is about business here.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tips: contrairement aux pays occidentaux tout se monnaye et se marchande (le fameux bargain). Il faut se préparer mentalement à négocier pour ne pas se faire rouler dans la farine que se soit pour acheter des bananes ou pour partir en safari. Et si quelqu&amp;rsquo;un veut vous aider, soyez conscient qu&amp;rsquo;il y aura toujours une part d’intérêt, à vous de faire en sorte qu&amp;rsquo;elle soit juste. (Ou alors refusez).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Exercices de yoga et respiration pour lâcher le stress, voir ma chance, trouver ma force.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour le dernier jour de la semaine nous rejoignons des français sur place depuis 2 ans pour aller manger dans un petit marché local (et protégé) de Kilimani. Quasiment que des expats mais d&amp;rsquo;excellents raviolis chinois et du jus de canne à sucre succulent. &lt;strong&gt;Il faut faire la part des choses et l&amp;rsquo;accepter dès maintenant, je suis et je resterai une étrangère blanche et le confort, la sécurité me pousserons toujours dans des endroits comme celui là. Pas déplaisant mais sans âme à mes yeux. Je me dois d&amp;rsquo;en rester consciente et apprendre le plus possible pour casser ce mur.&lt;/strong&gt; Je profite du copain kenyan, Sakwa, d&amp;rsquo;une de nos concitoyennes, Maria, pour apprendre des nouveaux mots et prendre des marques au niveau des prix. Une déception lorsqu&amp;rsquo;il me dit avoir payé 100 ksh le jus qu&amp;rsquo;on a voulu me vendre à 250 et que j&amp;rsquo;ai négocié à 200. &lt;strong&gt;Il me faut apprendre le vrai prix des choses et apprendre le kiswahili, pour peut être en apprendre plus du vrai visage du Kenya.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une banane = 10-15 ksh&lt;/strong&gt; | &lt;strong&gt;Une pomme = 30-50 ksh&lt;/strong&gt; | &lt;em&gt;Le 17 octobre 2022, 1€ = 119 ksh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La suite: &lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/un-premier-mois-au-kenya/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Un premier mois au Kenya&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>