<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Enseignement on Lola Lejeune</title><link>https://lolejeun.github.io/tags/enseignement/</link><description>Recent content in Enseignement on Lola Lejeune</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lolejeun.github.io/tags/enseignement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Enseigner avec bienveillance</title><link>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans le cadre de la formation continue d&amp;rsquo;enseignant, je lis des livres en lien avec la pédagogie, neurologie, sociologie. J&amp;rsquo;ai commencé avec ce livre de Rosenberg: Enseigner avec bienveillance, instaurer une entente mutuelle entre élèves et enseignants, 2006.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="contexte"&gt;Contexte
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg est un psychologue américain. Il est le créateur d&amp;rsquo;un processus de communication appelé « communication non violente » (CNV). Il a travaillé dans le monde entier en tant que faiseur de paix ainsi que comme directeur pédagogique du « Centre pour la Communication Nonviolente » (Center for Nonviolent Communication). Il a notamment écrit d&amp;rsquo;autres livres dans la même verve: &lt;em&gt;Les mots sont des fenêtres (ou des murs)&lt;/em&gt;, 1999 et &lt;em&gt;Nous arriverons à nous entendre!&lt;/em&gt;, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Enseigner avec Bienveillance&lt;/em&gt; est la retranscription d&amp;rsquo;une conférence au congrès national des enseignants Montessori en Californie. On y retrouve le message de la communication non violente dans le cadre scolaire, plutôt théorique, quoique imagé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources: &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Marshall_Rosenberg" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Wikipédia entre autre&lt;/a&gt; et le livre lui même).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quoi-sattendre-"&gt;À quoi s&amp;rsquo;attendre ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv.jpg"
width="601"
height="1000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_c36cf88ddffe3ea3.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_48cba33713e85b6.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Couverture du livre"
class="gallery-image"
data-flex-grow="60"
data-flex-basis="144px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque j&amp;rsquo;ai posé mes yeux sur la couverture, je me suis demandée ce que j&amp;rsquo;attendais d&amp;rsquo;un livre avec un tel titre. Quelles étaient les questions auxquelles je pensais / j’espérais, avoir une réponse:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la bienveillance? et de facto, qu&amp;rsquo;est ce que la Communication Non Violente (CNV)? &lt;em&gt;J&amp;rsquo;ai, comme chacun, une idée préconçue de la bienveillance mais il est important de comprendre ce que l&amp;rsquo;auteur comprend par ce mot.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi être bienveillant? &lt;em&gt;La réponse met presque spontanée: avoir un climat de paix dans la classe. Je creuserai un peu tout de même.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment être bienveillant? &lt;em&gt;Nous rentrons dans le cœur du sujet: je veux connaître et comprendre les méthodes et les pratiques de la CNV.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment résoudre les conflits en classe avec bienveillance? &lt;em&gt;Évidemment je veux savoir comment m&amp;rsquo;y prendre dans une situation problématique. Mr Rosenberg donnez-moi les clés pour résoudre les conflits avec douceur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="quest-ce-que-la-cnv-la-bienveillance"&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la CNV, la bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La bienveillance et la CNV se confonde dans le discours de Rosenberg. Pour le paraphraser, la CNV c&amp;rsquo;est : &amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Vois la beauté en moi
Cherche le meilleur en moi
C’est ce que je suis vraiment
C’est tout ce que je veux être
Peut-être que cela prendra du temps
Peut-être que cela sera difficile à trouver
Vois la beauté en moi
Est-ce que tu peux saisir l’occasion
Est-ce que tu peux trouver une manière
De me voir briller avec toutes les choses que je fais
Vois la beauté en moi »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg semble adorer les métaphores et la poésie, il veut parler à notre cœur avant de parler à notre esprit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est le langage girafe (nouvelle métaphore). La girafe, animal avec le plus gros cœur du monde symbolise ici le fait de parler et d&amp;rsquo;écouter avec le cœur. Elle est opposée au chacal. Le chacal peu se montrer agressif et jugeant. Il a peur de perdre ce qu&amp;rsquo;il a durement acquis. Il est sur la défensive et ne peut pas voir la beauté en l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_b08570c95e911f8c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_2fa153ec8f2bccb2.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage girafe"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_e5c3d07fc3cba6e1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_8bb8244af7cbe31e.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage chacal"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources des images: &lt;a class="link" href="https://apprentie-girafe.com/pourquoi-le-chacal-et-la-girafe-sont-les-symboles-de-la-cnv/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;apprentie girafe&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduisons toutes ses belles images. La CNV (la girafe) c&amp;rsquo;est porter intérêt à ce que nous sommes entrain de vivre: ce que je vis et ce que tu vis. Notre regard et nos mots sont honnêtes avec l&amp;rsquo;autre et avec nous même. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;être dans le non jugement et de respecter la parole, les ressentis de l&amp;rsquo;autre (et les siens).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-être-bienveillant-"&gt;Pourquoi être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous pourrions faire le choix d&amp;rsquo;être dictateur. En tant qu&amp;rsquo;enseignant nous avons un pouvoir relatif face aux élèves devant nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous demande de se poser deux questions:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que je veux que l&amp;rsquo;autre face ? &lt;em&gt;Ici la réponse est simple, par exemple: &amp;ldquo;que untel ce taise&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle motivation je veux chez l&amp;rsquo;autre ? &lt;em&gt;Est ce que je veux qu&amp;rsquo;il fasse ce que je lui demande par obéissance (le mot est dit)? mais quel motif ce cache derrière l&amp;rsquo;obéissance? parce qu&amp;rsquo;il le doit? parce qu&amp;rsquo;il le veut?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par ce questionnement nous nous rendons compte que la contrainte mène à deux comportements:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la rébellion, elle naît d&amp;rsquo;un sentiment de colère et aboutit vers le conflit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la soumission, elle émerge de la peur: suivre &amp;ldquo;ce qu&amp;rsquo;il faut faire&amp;rdquo;, se conformer &amp;ldquo;bêtement&amp;rdquo; aux règles. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;obéissance sans sens qui mène à la passivité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ce ne sont pas des comportements que je souhaite pour des élèves, des enfants et même des adultes. Et se ne sont certainement pas des comportements qui mèneront à développer chez les élèves des aptitudes pour devenir des citoyens éclairés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être bienveillant implique donc d&amp;rsquo;effacer le plus possible la contrainte et de laisser place à la liberté. L&amp;rsquo;objectif est que l&amp;rsquo;autre réalise ce que je lui demande non par contrainte mais par envie. De nombreuses études de neurosciences ont montrés qu&amp;rsquo;un élève guidé par sa motivation et son envie sera beaucoup plus actif, apprendra et retiendra mieux ce qu&amp;rsquo;il fait.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-switch-de-la-vaisselle"&gt;Le switch de la vaisselle
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est intéressant de remarquer que nous sommes souvent dans la contrainte avec nous même: &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo;, &amp;ldquo;il faut que je fasse&amp;hellip;&amp;rdquo;. Nous nous justifions ces comportements facilement: &amp;ldquo;il faut bien que les choses soient faîtes&amp;rdquo;. C&amp;rsquo;est vrai et pas vrai. Il suffit de ne pas les faire ou à &lt;strong&gt;apprendre à transformer le &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; en &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un exemple simple: à la vue de la vaisselle qui s&amp;rsquo;entasse dans l&amp;rsquo;évier je me dis: &amp;ldquo;il faut que je fasse la vaisselle&amp;rdquo;. Je m&amp;rsquo;oblige. Alors je me dis ne la fait pas et pourtant, elle va déborder, il faut bien la faire. Là est alors la subtilité: trouver une méthode, un jeu, un subterfuge pour faire en sorte que je trouve l&amp;rsquo;envie de faire la vaisselle. Peut être de l&amp;rsquo;eau chaude et savonneuse, de la musique entraînante, un podcast, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La communication non violente avec soi même c&amp;rsquo;est une sorte de développement personnel. Switcher de &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; à &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;, entrer dans un état de joie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-être-bienveillant-"&gt;Comment être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="évaluation--observation"&gt;Évaluation → observation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La première étape est passer d&amp;rsquo;un jugement (évaluation) à une observation:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Untel hurle en classe et bavarde constamment&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel parle plus fort que moi et parle en même temps que moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="nos-sentiments"&gt;Nos sentiments
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La deuxième étape est de se demander ce que provoque chez moi l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre: &lt;em&gt;Quels sentiments naissent en moi quand Untel parle fort durant ma classe?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Je me sens frustrée&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous dit que nos sentiments ne naissent pas de l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;action est juste un déclencheur comme un autre. Nos sentiments naissent d&amp;rsquo;un besoin inassouvi. Untel a autant le droit que moi d&amp;rsquo;exister et de se s&amp;rsquo;exprimer. Par contre, peut être que la façon dont il s&amp;rsquo;exprime est en totalement contradiction avec mes besoins du moment. Ce qui déclenche mes sentiments.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="nos-besoins"&gt;Nos besoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je pourrais dire: &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise.&amp;rdquo; Rosenberg nous apprend que pour comprendre la CNV nous devons formuler un besoin qui vienne de nous. Pas être das l&amp;rsquo;attente d&amp;rsquo;une action d&amp;rsquo;un autre:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise&amp;rdquo; → &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin de calme&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="exigences--demandes"&gt;Exigences → demandes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si je me sens frustrée quand Untel parle c&amp;rsquo;est que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour faire mon cours. Maintenant il s&amp;rsquo;agit de trouver une façon de communiquer mes besoin à Untel pour qu&amp;rsquo;il comprenne ce que je vis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tais-toi Untel&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel, je me sens frustrée parce que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour continuer le cours. Tu veux bien être dans le calme?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Faire une demande offre une troisième possibilité à l&amp;rsquo;autre pour évincer le duo &lt;em&gt;se rebeller - se soumettre&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;accepter&lt;/strong&gt;. Untel peut d&amp;rsquo;autant plus accepter ma demande s&amp;rsquo;il comprend son motif et s&amp;rsquo;il entend que cela compte pour moi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="former-un-lien-dempathie"&gt;Former un lien d&amp;rsquo;empathie
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;D&amp;rsquo;accord, pardon madame&amp;rdquo; &amp;ldquo;merci Untel&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Demander et ne pas exiger fait naître un lien empathique entre les individus. Il est plus facile de se mettre à la place de l&amp;rsquo;autre et de comprendre ce qu&amp;rsquo;il ressent. C&amp;rsquo;est une démarche qui doit être sincère pour parler à l&amp;rsquo;intelligence de cœur des individus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-résoudre-des-conflits-en-classe-avec-bienveillance"&gt;Comment résoudre des conflits en classe avec bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple de Rosenberg s&amp;rsquo;arrête ici. Le livre est court et continent une introduction à la CNV. cela ne peut suffire pour la maîtriser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reste un peu sur ma fin. J&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que ce n&amp;rsquo;est pas aussi &amp;ldquo;facile&amp;rdquo;. Et si Untel s&amp;rsquo;en fiche? Rigole à mes propos et continue de parler?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg, à la manière de Gandhi, nous dit juste que &amp;ldquo;la violence appelle la violence.&amp;rdquo; Il faut persévérer avec bienveillance même devant un &amp;ldquo;chacal invétéré&amp;rdquo;&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusion"&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en chacal : &amp;ldquo;Merci Rosenberg, espèce d&amp;rsquo;idéaliste&amp;hellip; il sert à rien ton livre!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en girafe : &amp;ldquo;Je me suis sentie frustrée parce que j&amp;rsquo;avais besoin d&amp;rsquo;une solution miracle et rapide pour gérer les conflits avec les élèves.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce que j&amp;rsquo;essaye de dire avant une pointe d&amp;rsquo;humour c&amp;rsquo;est que les propos de Rosenberg peuvent paraître idéalistes, parce que nous ne réalisons pas tout le travail et l&amp;rsquo;ancrage nécessaire derrière la pratique de la CNV. &lt;strong&gt;Ce n’est pas une solution miracle, cela nécessite du temps. Il s’agit de se lancer.&lt;/strong&gt; Ouvrir et parler avec son cœur demande beaucoup de courage. Pérsevérer aussi. Comme le dit l&amp;rsquo;adage &amp;ldquo;Rome ne c&amp;rsquo;est pas construite en 1 jour&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La CNV est certes une méthode de langage et d&amp;rsquo;écoute mais c&amp;rsquo;est surtout un état avec les autres et avec soi même.&lt;/strong&gt; Comme un livre de développement personnel qui nous invite à profiter de l&amp;rsquo;instant présent, le CNV nous invite à questionner la naissance de nos sentiments, à peser nos besoins, encourager nos envies. &lt;strong&gt;Repensez au switch de la vaisselle!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, est ce que enseigner avec bienveillance va résoudre nos problèmes? Non. &lt;strong&gt;La CNV ne règle pas nos problèmes. Elle change peu à peu notre manière de les appréhender. Et en changeant d&amp;rsquo;angle, il est possible que cela change tout.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux que vous conseiller de lire le livre pour vous faire votre propre avis: &lt;a class="link" href="https://www.fnac.com/a10801633/Marshall-B-Rosenberg-Enseigner-avec-bienveillance" target="_blank" rel="noopener"
&gt;acheter à la fnac&lt;/a&gt;, certainement aussi dispo sur le BonCoin ou Vinted.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>