<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Réflexion 💭 on Lola Lejeune</title><link>https://lolejeun.github.io/categories/r%C3%A9flexion/</link><description>Recent content in Réflexion 💭 on Lola Lejeune</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://lolejeun.github.io/categories/r%C3%A9flexion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Enseigner avec bienveillance</title><link>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</link><pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans le cadre de la formation continue d&amp;rsquo;enseignant, je lis des livres en lien avec la pédagogie, neurologie, sociologie. J&amp;rsquo;ai commencé avec ce livre de Rosenberg: Enseigner avec bienveillance, instaurer une entente mutuelle entre élèves et enseignants, 2006.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="contexte"&gt;Contexte
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg est un psychologue américain. Il est le créateur d&amp;rsquo;un processus de communication appelé « communication non violente » (CNV). Il a travaillé dans le monde entier en tant que faiseur de paix ainsi que comme directeur pédagogique du « Centre pour la Communication Nonviolente » (Center for Nonviolent Communication). Il a notamment écrit d&amp;rsquo;autres livres dans la même verve: &lt;em&gt;Les mots sont des fenêtres (ou des murs)&lt;/em&gt;, 1999 et &lt;em&gt;Nous arriverons à nous entendre!&lt;/em&gt;, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Enseigner avec Bienveillance&lt;/em&gt; est la retranscription d&amp;rsquo;une conférence au congrès national des enseignants Montessori en Californie. On y retrouve le message de la communication non violente dans le cadre scolaire, plutôt théorique, quoique imagé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources: &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Marshall_Rosenberg" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Wikipédia entre autre&lt;/a&gt; et le livre lui même).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-quoi-sattendre-"&gt;À quoi s&amp;rsquo;attendre ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv.jpg"
width="601"
height="1000"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_c36cf88ddffe3ea3.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/couv_hu_48cba33713e85b6.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Couverture du livre"
class="gallery-image"
data-flex-grow="60"
data-flex-basis="144px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque j&amp;rsquo;ai posé mes yeux sur la couverture, je me suis demandée ce que j&amp;rsquo;attendais d&amp;rsquo;un livre avec un tel titre. Quelles étaient les questions auxquelles je pensais / j’espérais, avoir une réponse:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la bienveillance? et de facto, qu&amp;rsquo;est ce que la Communication Non Violente (CNV)? &lt;em&gt;J&amp;rsquo;ai, comme chacun, une idée préconçue de la bienveillance mais il est important de comprendre ce que l&amp;rsquo;auteur comprend par ce mot.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi être bienveillant? &lt;em&gt;La réponse met presque spontanée: avoir un climat de paix dans la classe. Je creuserai un peu tout de même.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment être bienveillant? &lt;em&gt;Nous rentrons dans le cœur du sujet: je veux connaître et comprendre les méthodes et les pratiques de la CNV.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment résoudre les conflits en classe avec bienveillance? &lt;em&gt;Évidemment je veux savoir comment m&amp;rsquo;y prendre dans une situation problématique. Mr Rosenberg donnez-moi les clés pour résoudre les conflits avec douceur.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="quest-ce-que-la-cnv-la-bienveillance"&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que la CNV, la bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La bienveillance et la CNV se confonde dans le discours de Rosenberg. Pour le paraphraser, la CNV c&amp;rsquo;est : &amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Vois la beauté en moi
Cherche le meilleur en moi
C’est ce que je suis vraiment
C’est tout ce que je veux être
Peut-être que cela prendra du temps
Peut-être que cela sera difficile à trouver
Vois la beauté en moi
Est-ce que tu peux saisir l’occasion
Est-ce que tu peux trouver une manière
De me voir briller avec toutes les choses que je fais
Vois la beauté en moi »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Marshall B. Rosenberg semble adorer les métaphores et la poésie, il veut parler à notre cœur avant de parler à notre esprit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vois la beauté en moi&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est le langage girafe (nouvelle métaphore). La girafe, animal avec le plus gros cœur du monde symbolise ici le fait de parler et d&amp;rsquo;écouter avec le cœur. Elle est opposée au chacal. Le chacal peu se montrer agressif et jugeant. Il a peur de perdre ce qu&amp;rsquo;il a durement acquis. Il est sur la défensive et ne peut pas voir la beauté en l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_b08570c95e911f8c.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/girafe_hu_2fa153ec8f2bccb2.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage girafe"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal.jpg"
width="224"
height="225"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_e5c3d07fc3cba6e1.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/enseigner-avec-bienveillance/chacal_hu_8bb8244af7cbe31e.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Langage chacal"
class="gallery-image"
data-flex-grow="99"
data-flex-basis="238px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(sources des images: &lt;a class="link" href="https://apprentie-girafe.com/pourquoi-le-chacal-et-la-girafe-sont-les-symboles-de-la-cnv/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;apprentie girafe&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traduisons toutes ses belles images. La CNV (la girafe) c&amp;rsquo;est porter intérêt à ce que nous sommes entrain de vivre: ce que je vis et ce que tu vis. Notre regard et nos mots sont honnêtes avec l&amp;rsquo;autre et avec nous même. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;être dans le non jugement et de respecter la parole, les ressentis de l&amp;rsquo;autre (et les siens).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pourquoi-être-bienveillant-"&gt;Pourquoi être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous pourrions faire le choix d&amp;rsquo;être dictateur. En tant qu&amp;rsquo;enseignant nous avons un pouvoir relatif face aux élèves devant nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous demande de se poser deux questions:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que je veux que l&amp;rsquo;autre face ? &lt;em&gt;Ici la réponse est simple, par exemple: &amp;ldquo;que untel ce taise&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle motivation je veux chez l&amp;rsquo;autre ? &lt;em&gt;Est ce que je veux qu&amp;rsquo;il fasse ce que je lui demande par obéissance (le mot est dit)? mais quel motif ce cache derrière l&amp;rsquo;obéissance? parce qu&amp;rsquo;il le doit? parce qu&amp;rsquo;il le veut?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Par ce questionnement nous nous rendons compte que la contrainte mène à deux comportements:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la rébellion, elle naît d&amp;rsquo;un sentiment de colère et aboutit vers le conflit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la soumission, elle émerge de la peur: suivre &amp;ldquo;ce qu&amp;rsquo;il faut faire&amp;rdquo;, se conformer &amp;ldquo;bêtement&amp;rdquo; aux règles. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;obéissance sans sens qui mène à la passivité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ce ne sont pas des comportements que je souhaite pour des élèves, des enfants et même des adultes. Et se ne sont certainement pas des comportements qui mèneront à développer chez les élèves des aptitudes pour devenir des citoyens éclairés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Être bienveillant implique donc d&amp;rsquo;effacer le plus possible la contrainte et de laisser place à la liberté. L&amp;rsquo;objectif est que l&amp;rsquo;autre réalise ce que je lui demande non par contrainte mais par envie. De nombreuses études de neurosciences ont montrés qu&amp;rsquo;un élève guidé par sa motivation et son envie sera beaucoup plus actif, apprendra et retiendra mieux ce qu&amp;rsquo;il fait.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="le-switch-de-la-vaisselle"&gt;Le switch de la vaisselle
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est intéressant de remarquer que nous sommes souvent dans la contrainte avec nous même: &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo;, &amp;ldquo;il faut que je fasse&amp;hellip;&amp;rdquo;. Nous nous justifions ces comportements facilement: &amp;ldquo;il faut bien que les choses soient faîtes&amp;rdquo;. C&amp;rsquo;est vrai et pas vrai. Il suffit de ne pas les faire ou à &lt;strong&gt;apprendre à transformer le &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; en &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un exemple simple: à la vue de la vaisselle qui s&amp;rsquo;entasse dans l&amp;rsquo;évier je me dis: &amp;ldquo;il faut que je fasse la vaisselle&amp;rdquo;. Je m&amp;rsquo;oblige. Alors je me dis ne la fait pas et pourtant, elle va déborder, il faut bien la faire. Là est alors la subtilité: trouver une méthode, un jeu, un subterfuge pour faire en sorte que je trouve l&amp;rsquo;envie de faire la vaisselle. Peut être de l&amp;rsquo;eau chaude et savonneuse, de la musique entraînante, un podcast, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La communication non violente avec soi même c&amp;rsquo;est une sorte de développement personnel. Switcher de &amp;ldquo;je dois&amp;rdquo; à &amp;ldquo;j&amp;rsquo;ai envie&amp;rdquo;, entrer dans un état de joie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-être-bienveillant-"&gt;Comment être bienveillant ?
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="évaluation--observation"&gt;Évaluation → observation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La première étape est passer d&amp;rsquo;un jugement (évaluation) à une observation:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Untel hurle en classe et bavarde constamment&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel parle plus fort que moi et parle en même temps que moi&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="nos-sentiments"&gt;Nos sentiments
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La deuxième étape est de se demander ce que provoque chez moi l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre: &lt;em&gt;Quels sentiments naissent en moi quand Untel parle fort durant ma classe?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Je me sens frustrée&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg nous dit que nos sentiments ne naissent pas de l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;action est juste un déclencheur comme un autre. Nos sentiments naissent d&amp;rsquo;un besoin inassouvi. Untel a autant le droit que moi d&amp;rsquo;exister et de se s&amp;rsquo;exprimer. Par contre, peut être que la façon dont il s&amp;rsquo;exprime est en totalement contradiction avec mes besoins du moment. Ce qui déclenche mes sentiments.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="nos-besoins"&gt;Nos besoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je pourrais dire: &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise.&amp;rdquo; Rosenberg nous apprend que pour comprendre la CNV nous devons formuler un besoin qui vienne de nous. Pas être das l&amp;rsquo;attente d&amp;rsquo;une action d&amp;rsquo;un autre:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin que Untel se taise&amp;rdquo; → &amp;ldquo;J&amp;rsquo;ai besoin de calme&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="exigences--demandes"&gt;Exigences → demandes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si je me sens frustrée quand Untel parle c&amp;rsquo;est que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour faire mon cours. Maintenant il s&amp;rsquo;agit de trouver une façon de communiquer mes besoin à Untel pour qu&amp;rsquo;il comprenne ce que je vis.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tais-toi Untel&amp;rdquo; → &amp;ldquo;Untel, je me sens frustrée parce que j&amp;rsquo;ai besoin de calme pour continuer le cours. Tu veux bien être dans le calme?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Faire une demande offre une troisième possibilité à l&amp;rsquo;autre pour évincer le duo &lt;em&gt;se rebeller - se soumettre&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;accepter&lt;/strong&gt;. Untel peut d&amp;rsquo;autant plus accepter ma demande s&amp;rsquo;il comprend son motif et s&amp;rsquo;il entend que cela compte pour moi.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="former-un-lien-dempathie"&gt;Former un lien d&amp;rsquo;empathie
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;D&amp;rsquo;accord, pardon madame&amp;rdquo; &amp;ldquo;merci Untel&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Demander et ne pas exiger fait naître un lien empathique entre les individus. Il est plus facile de se mettre à la place de l&amp;rsquo;autre et de comprendre ce qu&amp;rsquo;il ressent. C&amp;rsquo;est une démarche qui doit être sincère pour parler à l&amp;rsquo;intelligence de cœur des individus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="comment-résoudre-des-conflits-en-classe-avec-bienveillance"&gt;Comment résoudre des conflits en classe avec bienveillance?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple de Rosenberg s&amp;rsquo;arrête ici. Le livre est court et continent une introduction à la CNV. cela ne peut suffire pour la maîtriser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reste un peu sur ma fin. J&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que ce n&amp;rsquo;est pas aussi &amp;ldquo;facile&amp;rdquo;. Et si Untel s&amp;rsquo;en fiche? Rigole à mes propos et continue de parler?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosenberg, à la manière de Gandhi, nous dit juste que &amp;ldquo;la violence appelle la violence.&amp;rdquo; Il faut persévérer avec bienveillance même devant un &amp;ldquo;chacal invétéré&amp;rdquo;&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusion"&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en chacal : &amp;ldquo;Merci Rosenberg, espèce d&amp;rsquo;idéaliste&amp;hellip; il sert à rien ton livre!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moi en girafe : &amp;ldquo;Je me suis sentie frustrée parce que j&amp;rsquo;avais besoin d&amp;rsquo;une solution miracle et rapide pour gérer les conflits avec les élèves.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce que j&amp;rsquo;essaye de dire avant une pointe d&amp;rsquo;humour c&amp;rsquo;est que les propos de Rosenberg peuvent paraître idéalistes, parce que nous ne réalisons pas tout le travail et l&amp;rsquo;ancrage nécessaire derrière la pratique de la CNV. &lt;strong&gt;Ce n’est pas une solution miracle, cela nécessite du temps. Il s’agit de se lancer.&lt;/strong&gt; Ouvrir et parler avec son cœur demande beaucoup de courage. Pérsevérer aussi. Comme le dit l&amp;rsquo;adage &amp;ldquo;Rome ne c&amp;rsquo;est pas construite en 1 jour&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La CNV est certes une méthode de langage et d&amp;rsquo;écoute mais c&amp;rsquo;est surtout un état avec les autres et avec soi même.&lt;/strong&gt; Comme un livre de développement personnel qui nous invite à profiter de l&amp;rsquo;instant présent, le CNV nous invite à questionner la naissance de nos sentiments, à peser nos besoins, encourager nos envies. &lt;strong&gt;Repensez au switch de la vaisselle!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, est ce que enseigner avec bienveillance va résoudre nos problèmes? Non. &lt;strong&gt;La CNV ne règle pas nos problèmes. Elle change peu à peu notre manière de les appréhender. Et en changeant d&amp;rsquo;angle, il est possible que cela change tout.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux que vous conseiller de lire le livre pour vous faire votre propre avis: &lt;a class="link" href="https://www.fnac.com/a10801633/Marshall-B-Rosenberg-Enseigner-avec-bienveillance" target="_blank" rel="noopener"
&gt;acheter à la fnac&lt;/a&gt;, certainement aussi dispo sur le BonCoin ou Vinted.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>7 milliards de suspects, visionnage à Nairobi</title><link>https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/</link><pubDate>Wed, 30 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/7-milliards-de-suspects-visionnage-%C3%A0-nairobi/7MSuspects.jpg" alt="Featured image of post 7 milliards de suspects, visionnage à Nairobi" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a class="link" href="https://boutique.arte.tv/detail/tous_surveilles_7_milliards_de_suspects" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Tous surveillés, 7 milliards de suspects&lt;/a&gt;, est un documentaire diffusé en 2020 sur Arte qui fait état de la surveillance globale via les caméras de surveillance et les nouvelles technologies telles que la reconnaissance faciale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dictature 3.0&lt;br&gt;
On le surnomme le &amp;ldquo;marché de la peur&amp;rdquo;, estimé à 40 milliards de dollars par an. Colossaux, les enjeux de la surveillance intelligente aiguisent les appétits de sociétés prêtes à promouvoir le &amp;ldquo;modèle Big Brother&amp;rdquo; pour engranger les plus grands bénéfices. L&amp;rsquo;enquête internationale de Sylvain Louvet démonte les rouages de cette machine aux innombrables facettes et dévoile la relation incestueuse qui se noue entre les industriels et les pouvoirs publics.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce documentaire, j&amp;rsquo;avais eu l&amp;rsquo;occasion de le voir lors de sa sortie en 2020. J&amp;rsquo;avais été indignée de la potentialité d&amp;rsquo;être surveillée constamment, presque &amp;ldquo;suivie&amp;rdquo; via les caméras de surveillance. &lt;strong&gt;Pourtant, déjà, une petite voix mesquine dans la tête me disait: &amp;ldquo;Pourquoi pas? Si cela te rassure, te met plus en sécurité, de toute façon tu n&amp;rsquo;as rien à te reprocher non?&amp;rdquo; J&amp;rsquo;avais fait taire cette voix: les libertés fondamentales sont plus importantes et les dérives d&amp;rsquo;une telle surveillance globale trop dangereuses.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et me voici, fin novembre 2022, à revoir ce documentaire à l&amp;rsquo;Alliance Française de Nairobi dans une atmosphère où la sensation d&amp;rsquo;insécurité me colle à la peau. &lt;strong&gt;Ici au Kenya, la méfiance ne circule que trop bien parmi la communauté blanche: racontée, vécue, entretenue.&lt;/strong&gt; Les histoires de vols qui circulent sur les groupes WhatsApp ou racontées au détour d&amp;rsquo;une conversation; sa propre sensation dans la rue même si rien n&amp;rsquo;est jamais arrivé; les conseils qui augmentent la crainte: toujours en voiture, pas marcher seul. &lt;strong&gt;L&amp;rsquo;insécurité, me semble, bien que réelle, perdurer surtout à travers les discours et les habitudes.&lt;/strong&gt; Il est rare de croiser des blancs marchant dans la rue que ce soit dans les quartiers résidentiels ou dans le centre ville. &lt;strong&gt;Les pratiques ne changent pas et avec elles stagne une psychose collective adoptée et alimentée.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;aborde ce sujet avec un recul faible et neuf. Je me suis sentie moi aussi engluée dans cette peur et il est bien dur de s&amp;rsquo;en défaire. &lt;strong&gt;Alors, en regardant ici &amp;ldquo;7 milliards de suspects&amp;rdquo; la petite voix est revenue, bien plus forte: &amp;ldquo;Ce serait bien non? Peut-être qu&amp;rsquo;avec cette surveillance il serait possible de marcher sereinement dans la rue? Ne plus combattre la peur, car elle n&amp;rsquo;existerait plus.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ô combien il est facile de tomber dans le &amp;ldquo;marché de la peur&amp;rdquo;. Ô combien il est important de rappeler encore une fois, sans suffisance, que cette peur est instrumentalisée pour servir des intérêts privés, générer du profit, museler et contrôler. Que son usage ne sert pas une finalité de sécurité mais une impression de sûreté trompeuse. &lt;strong&gt;Comme dans&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Nous&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le Meilleur des Mondes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La Zone du Dehors&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;notre émotif allié aux arguments politiques et marketings, nous donne à croire qu&amp;rsquo;il faut concéder &amp;ldquo;un peu&amp;rdquo; de notre liberté pour &amp;ldquo;gagner&amp;rdquo; une sécurité et un bonheur plus stable.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme montré dans le documentaire avec l&amp;rsquo;exemple effroyable de Nice: les caméras de surveillance n&amp;rsquo;augmentent pas la sécurité. Les renseignements permettant de déjouer les attentats proviennent majoritairement de sources humaines et les caméras sont d&amp;rsquo;un faible recours. La surveillance globale ne change pas les usages du moins tant qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas couplée à une service de &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_cr%C3%A9dit_social" target="_blank" rel="noopener"
&gt;crédit social&lt;/a&gt; comme c&amp;rsquo;est le cas en Chine: une population qui juge et met elle même au ban de la société les individus déviants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reconnaissance faciale, alliée à la vidéo surveillance, permet d&amp;rsquo;afficher sur des écrans les visages des citoyens qui viennent de traverser la route alors que le feu piéton est rouge. Les citoyens qui se comportent mal, ne respectent pas les règles de l&amp;rsquo;espace public sont privés du droit de voyager, d&amp;rsquo;utiliser les transports en commun. Ils sont mis sur liste noire (&lt;a class="link" href="https://www.lefigaro.fr/conjoncture/2019/03/01/20002-20190301ARTFIG00319-la-chine-interdit-a-23-millions-de-citoyens-de-voyager-avec-son-systeme-de-credit-social.php" target="_blank" rel="noopener"
&gt;article, interdiction de voyager citoyens chinois&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;écouter la petite voix dans ma tête qui me dit: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Et alors? C&amp;rsquo;est bien, non? Comme ça les gens respectent enfin les règles! Plus de papiers par terre! Si tu n&amp;rsquo;as rien à te reprocher tout va bien.&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oui on pourrait céder à l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;écouter cette voix et glisser tranquillement dans son canapé en se disant que le Meilleur des Mondes n&amp;rsquo;est pas si mal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le meilleur et le pire argument pour ce système nous est servi sur un plateau par un chercheur chinois Lin Junyue, théoricien du crédit social: &amp;ldquo;Que chacun vive bien et après on réfléchira aux droits de l&amp;rsquo;Homme&amp;rdquo;; &amp;ldquo;la France devrait adopter notre système de crédit social, pour régler ces mouvements sociaux. &lt;strong&gt;Avec ce système pas de Gilets Jaunes, ils auraient été détectés avant qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;agissent.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; Et c&amp;rsquo;est bien cela l&amp;rsquo;effet pervers de la surveillance globale et d&amp;rsquo;une politique de régulation immédiate: &lt;strong&gt;brider la répression avant même qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;existe, effacer les manifestations, museler la liberté d&amp;rsquo;expression.&lt;/strong&gt; Comment s&amp;rsquo;assurer alors que le pouvoir n&amp;rsquo;aille pas trop loin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour reprendre l&amp;rsquo;idée de Laurent Mucchelli, Directeur de recherche au CNRS, des événements extraordinaires viennent chambouler les règles ordinaires, ils créent une émotion, une panique et changent les usages. Au début pour des usages restreints, liés à des services isolés , puis tout doucement précédent après précédent, l&amp;rsquo;utilisation s&amp;rsquo;inscrit pour de bon dans le quotidien. Les gardes fous disparaissent, ce qui était une initiative de surveillance pour lutter contre le terrorisme devient un outil de surveillance et de conditionnement d&amp;rsquo;une population entière. Il n&amp;rsquo;y a qu&amp;rsquo;un pas. &lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi les activistes militent contre la reconnaissance faciale dans l&amp;rsquo;espace public: pas parce qu&amp;rsquo;ils ont quelque chose à se reprocher mais parce que l&amp;rsquo;exemple concret de le Chine nous montre l&amp;rsquo;atteinte potentielle à notre liberté de manifester, notre liberté d&amp;rsquo;expression, notre droit à l&amp;rsquo;anonymat.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon envie, loin du &amp;ldquo;bon sens&amp;rdquo; et en plein dans l’insouciante naïveté, est de croire, rêver et incarner un monde de confiance et de coopération. Quelle puissance d&amp;rsquo;avoir le pouvoir de croire, d&amp;rsquo;accorder confiance et d&amp;rsquo;écarter la peur. &lt;strong&gt;Société de surveillance globale ou non, le risque zéro n&amp;rsquo;existe pas. La possibilité de perdre notre droit à la désobéissance civile, elle, est bien réelle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques ressources:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://technopolice.fr/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Technopolice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.laquadrature.net/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;La Quadrature du Net&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=OWM3_6rSWyA" target="_blank" rel="noopener"
&gt;7 milliards de suspects sur Youtube (sans les droits)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/dystopies-r%C3%A9glementer-le-chaos/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Dystopies: Réglementer le chaos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Désacralisation de l'ordinateur</title><link>https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/</link><pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/codebinaire.jpg" alt="Featured image of post Désacralisation de l'ordinateur" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Petite explication technique à l&amp;rsquo;usage de vos grands-parents, vos enfants, votre conjoint, vous même ou votre voisin qui dit sacrément n&amp;rsquo;importe quoi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quest-ce-que-réellement-un-ordinateur-"&gt;Qu&amp;rsquo;est ce que réellement un ordinateur ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Définition classique:
Un ordinateur est un système de traitement de l&amp;rsquo;information programmable. (sur Wikipédia par exemple: &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ordinateur" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://fr.wikipedia.org/wiki/Ordinateur&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OUI MERCI, MAIS QU&amp;rsquo;EST CE QUE C&amp;rsquo;EST???&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="une-machine-qui-exécute"&gt;Une machine qui exécute
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ordinateur est tout simplement une machine technique dont la fonction est de résoudre des opérations logiques et mathématiques, exécuter des programmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple: ouvrir un logiciel de texte, de graphisme, de calcul; faire fonctionner un jeu vidéo, permettre d&amp;rsquo;écouter de la musique, de regarder une vidéo&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="une-machine-qui-communique"&gt;Une machine qui communique
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autre fonction principale de l&amp;rsquo;ordinateur est de communiquer avec d’autres ordinateurs et d&amp;rsquo;autres machines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour qu&amp;rsquo;un ordinateur communique avec d&amp;rsquo;autres ordinateurs il suffit qu&amp;rsquo;il y soit connecté grâce à ce qu&amp;rsquo;on appelle un &lt;strong&gt;réseau&lt;/strong&gt;; notamment au réseau mondial: &lt;strong&gt;internet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple: envoyer un mail, aller sur des réseaux sociaux, consulter un blog, un site, un forum&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour qu&amp;rsquo;un ordinateur communique avec d&amp;rsquo;autres machines il faut aussi que celles-ci soit connectées au réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple: une imprimante peut être connectée à votre ordinateur en &lt;strong&gt;réseau sans fil&lt;/strong&gt; (via la wifi ou le bluetooth qui sont des moyens de connexion à un réseau) ou en réseau filaire (simplement branchée à l&amp;rsquo;ordinateur).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;ordinateur est juste une machine capable de faire plein d&amp;rsquo;opérations, d’exécuter des tâches et de communiquer avec d&amp;rsquo;autres machines en envoyant des signaux.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="comment-il-fonctionne--globalement-hein"&gt;Comment il fonctionne ? (globalement hein)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ordinateur est une machine électrique qui fait des actions et qui stocke ces résultats en mémoire: les ordres reçus (appui sur un touche de clavier, ouverture d&amp;rsquo;un document, clique de souris &amp;hellip;), les résultats de ces ordres et aussi des fichiers (documents, vidéos, logiciels &amp;hellip;)&lt;br&gt;
Sa mémoire, si on l&amp;rsquo;écrivait, ressemblerait a peu près à ça:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/codebinaire.jpg"
width="1920"
height="1080"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/codebinaire_hu_3ede6818ad060820.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/d%C3%A9sacralisation-de-lordinateur/codebinaire_hu_bbd516c503461dc1.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi donc? Et bien l&amp;rsquo;ordinateur est une machine comme les autres et n&amp;rsquo;a pas la capacité de comprendre, de connaître ou de retenir le chiffre « 5 », le nombre « 42 », le mot « pomme ». Par contre c&amp;rsquo;est une machine électrique qui peut &amp;ldquo;savoir&amp;rdquo; si du courant passe par ses circuits ou non!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mémoire de l&amp;rsquo;ordinateur, tout comme son cerveau: le &lt;strong&gt;processeur&lt;/strong&gt;, sont composés de millions de transistors.
Ce sont comme des petits interrupteurs qui sont:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;soit allumé -&amp;gt; du courant passe -&amp;gt; 1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;soit éteint -&amp;gt; le courant ne passe pas -&amp;gt; 0&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quand l&amp;rsquo;interrupteur est allumé, la valeur de l&amp;rsquo;interrupteur vaut 1 et quand il est éteint la valeur est 0.&lt;/strong&gt; Voilà d&amp;rsquo;où viennent ces fameux &amp;ldquo;0&amp;rdquo; et &amp;ldquo;1&amp;rdquo; ! C&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;on appelle le &lt;strong&gt;code binaire&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour créer de l&amp;rsquo;information plus complexe on va faire des groupes de 0 et de 1, par exemple un groupe de 8 que l&amp;rsquo;on va appeler &lt;strong&gt;octet&lt;/strong&gt;, et à chaque combinaison correspondra une information différente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;0000 0000 va valoir 0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;0000 0001 va valoir 1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;0000 0010 va valoir 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(correspondance système binaire et système décimal)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ou encore A va valoir 01000001&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(correspondance ASCII)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il suffit juste que créer des standards communs à tous les ordinateurs pour que tous sachent que A = 01000001.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le binaire peut former des informations&lt;/strong&gt; qui sont consignées dans la mémoire de l&amp;rsquo;ordinateur, par exemple: un fichier enregistré sur votre Bureau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Et il peut aussi correspondre à des instructions&lt;/strong&gt; que l&amp;rsquo;ordinateur va exécuter, par exemple: copier un fichier de votre Bureau à vos documents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout ce que vous voyez sur votre ordinateur, votre tablette et votre téléphone sont juste la somme de millions de 0 et de 1 mis bout à bout!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;ordinateur fonctionne via des courants électriques symbolisés par des 0 (pas de courant) ou des 1 (courant) qui regroupés &amp;ldquo;codent&amp;rdquo; des informations plus complexes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Maintenant à votre tour d&amp;rsquo;expliquer ce qu&amp;rsquo;est un ordinateur et comment il fonctionne à votre entourage!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Causalité et finalité</title><link>https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/</link><pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/effet_papillon.jpg" alt="Featured image of post Causalité et finalité" /&gt;&lt;h2 id="cause-vers-cause"&gt;Cause vers cause
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il a fait très chaud la semaine dernière. L’orage est là, il pleut aujourd’hui.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une cause, un effet ? L’effet est la résultante de la cause qui l’a produit, généré. Sous cet effet naissent d’autres effets. Ici : &lt;em&gt;l&amp;rsquo;eau ruisselle sur les sols, les arbres poussent, la vie grandit.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derrière le lien « cause → effet » l’effet devient causal à son tour : il génère et vient jouer avec la cause qui l’a fait émergé; &lt;em&gt;l&amp;rsquo;air se charge de goutelettes d&amp;rsquo;eau, les nuages se forment, le cycle de l&amp;rsquo;eau se perpétue&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edgar Morin définit l’existence d’une &lt;strong&gt;causalité génératrice et productrice de soi&lt;/strong&gt;. La cause s’auto-alimente avec ses effets, elle boucle. Plus loin encore que l’effet papillon, la boule de neige descend de la montagne, et dans un même temps, elle remonte - sous forme de gouttelettes d’eau en suspension dans l’air - pour rencontrer l’origine de sa descente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/cause_effet.png"
width="391"
height="242"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/cause_effet_hu_82920455974cb674.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/cause_effet_hu_516cc7074cc79e5c.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="161"
data-flex-basis="387px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lien « cause – effet » est l’&lt;strong&gt;exo-causalité&lt;/strong&gt;, correspondant à la causalité classique, et le lien « effet – cause » est l’&lt;strong&gt;endo-causalité&lt;/strong&gt;, correspondant à la causalité génératrice.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Exo-causalité: externe, générale, produit de forces extérieures, non forcément organisée&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Endo-causalité : interne, locale, résultante d’une organisation active, incertaine, implique une production de soi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Production de soi : production d’un système qui va lui même se générer, se ré-générer, s’entretenir et constamment se réorganiser pour rester dans un état apparent stable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="cause-sans-effet"&gt;Cause sans effet
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dehors il fait froid, le vent souffle. Pourtant la température de mon corps reste constante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les organisations dynamiques, proactives résistent, épongent et corrigent les perturbations. Elles neutralisent, stoppent, détournent, transforment, déforment les effets des causes externes :
« La cause n’entraîne pas son effet, et l’important devient, du point de vue de la causalité extérieure, ce qui n’a pas eu lieu. » (p. 258)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cause demeure mais son effet est annulé. C’est la &lt;strong&gt;causalité négative.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/causalit%C3%A9_n%C3%A9gative.png"
width="742"
height="249"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/causalit%C3%A9_n%C3%A9gative_hu_65e79fdd7d31e59a.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/causalit%C3%A9_n%C3%A9gative_hu_5f4690485013228e.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="297"
data-flex-basis="715px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a la production d’une causalité intérieure (endo-causalité, ici : &lt;em&gt;le corps est stimulé&lt;/em&gt;) en relation avec une causalité extérieure (exo-causalité, ici : &lt;em&gt;l’atmosphère est froid&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cause-productrice"&gt;Cause productrice
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La causalité circulaire, c’est à dire rétroactive et récursive, constitue la transformation permanente d’états généralement improbables en états localement et temporairement probables ». (p. 259)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Face aux aléas du temps, la température du corps humain devrait constamment diminuer et augmenter en suivant la température de l’atmosphère&amp;hellip;&lt;/em&gt; Mais le corps humain est une formidable machine régulatrice et productrice de soi. Les causes externes amènent notre corps à produire, à répondre aux effets. La causalité externe (&lt;em&gt;le froid&lt;/em&gt;) devient &lt;strong&gt;causalité générative&lt;/strong&gt;. Elle génère une causalité interne (&lt;em&gt;chaleur produite pour que le corps reste à 37°&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les états improbables deviennent existants par la recherche d’équilibre et de balance du système, comme les échanges thermodynamiques vers l&amp;rsquo;état stationnaire. Notre corps cherche constamment l’équilibre, le juste milieu à atteindre et qui n&amp;rsquo;est jamais totalement atteint ou alors atteint localement et temporairement. Reflet de notre corps, l’esprit quête aussi cet équilibre et joue en perpétuelle balance.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lumière-sur-la-causalité-interne-endo-causalité"&gt;Lumière sur la causalité interne (endo-causalité)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La causalité extérieure met en exergue les états d’équilibre – déséquilibre mais voile les états stationnaires où agissent les causalités internes. L’absence de la notion d’endo-causalité – du moins dans la plupart des disciplines – cache des mécanismes, des réactions, des contre-actions où l’exo-causalité est neutralisée. Il est important de se rappeler l&amp;rsquo;existence des mécanismes internes qui sont cause première des états d&amp;rsquo;équilibres. Leur régulation du système permet une pérénité et une existence - plus ou moins paisible - de ce même système.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La simplification simulus → réaction (cause → effet) qui découle du behaviorisme, occulte les mécanismes génératifs, producteur de soi. Mettre l’action-cause au centre du raisonnement met de côté l’importance du soi. Mettre en lumière les causalités internes permet de quitter une vue simplifiée et biaisée d’un système producteur et d’approcher une vision plus complexe. Plus complexe, plus complète, une vision où nous prenons du recul pour tenter de nous contempler dans notre mystère.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette vision complexe nous rappelle qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas uniquement de grandes lois productrices mais que les particules existantes au sein du système génèrent elles aussi de la matière. &lt;strong&gt;Allons plus loin: cela nous rappelle que chaque petite action d&amp;rsquo;une particule du système a une importance tant dans son entretien que dans sa chute.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-finalité"&gt;La finalité
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le système producteur avance vers une finalité. &lt;em&gt;Dans une usine automatique, chaque cellule à un but précis et clair dans une optique globale de production&lt;/em&gt;. Pour aller vers sa finalité, le système producteur de soi déclenche des endo-causalités. &lt;strong&gt;La causalité finalitaire est une causalité intérieure.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le corps humain a pour finalité de rester à 37°C. Pour cela il réagit aux perturbations extérieures (exo-causalité) pour se rafraîchir ou produire de la chaleur (endo-causalité)&lt;/em&gt;. &lt;strong&gt;La production de soi se fait dans un but et car il y a production de soi&lt;/strong&gt;: car il faut conserver le soi, le préserver, le faire exister.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« L’être vivant fait subir à son environnement les effets de ses propres finalités » (p.261)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Ainsi en est-il de l’Homme qui asservit les « Lois de la Nature » elles-mêmes, en imposant sur les déterminismes physiques extérieurs la sur-détermination de ses propres finalités » (p.261)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="la-finalité-de-lhomme-de-la-nature-du-monde"&gt;La finalité de l’Homme, de la Nature, du Monde
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les pièces de l’usine automatique, les machines artificielles, sont finalisées par l’Homme avant même d’exister.&lt;/em&gt; L’Homme les pense, les dessine et les conçoit. Mais quand est-il de lui ? De l’Homme – de nous – des animaux, des étoiles même ? Encore et toujours La grande question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La causalité générative, en grande boucle rétroactive du Tout sur le Tout, s’entretient elle-même. La finalité immanente du recommencement perpétuel de la boucle, une finalité sans origine finaliste et sans destination intelligible. Comment en sommes-nous arrivés là ? Qu’il y avait-il avant la boucle ? Nous cherchons une finalité pour nous même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ne pas divaguer, cherchons dans la matière: Notre corps est composé d’atomes qui forment des molécules, molécules qui composent nos cellules qui forment nos organes, eux même part de notre organisme. Les molécules produisent des réactions chimiques nécessaires à notre organisme. Nos cellules sont spécialisées selon les fonctions de nos organes. &lt;strong&gt;Nos organes visent à accomplir des buts précis qui se rejoignent tous dans un but global : vivre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Comment la finalité naît-elle de la non finalité ? » (p.262)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Comment les atomes ont-ils pu s&amp;rsquo;organiser en molécules nécessaire à notre survie ? Comment des molécules, non préalablement codées, auraient-elles pu posséder l’information capable de reproduire et de contrôler des protéines avec lesquelles elles n’étaient pas encore associées ?
Morin nous dit donc qu&amp;rsquo;une idée de finalité ne peut pas être antérieure à la constitution du premier bouclage cellulaire. Qu&amp;rsquo;il faut donc écarter toute idée de processus de finalité avant l’apparition de la vie. La vie et sa finalité c&amp;rsquo;est créé avec la vie elle même, pas à pas, par mutation et changement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est donc le développement de la production de soi qui va produire la finalité, qui est elle même finalité. Le corps humain agit sur lui même et sur le monde - produit, donc - pour vivre : &lt;strong&gt;en produisant il vit, il vit en produisant.&lt;/strong&gt; Le but commun de tous les buts des machines créatrices est atteint : vivre.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-finalité-de-vivre"&gt;La finalité de vivre
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans la sphère du vivant la finalité de vivre se décompose entre le « vivre individuel » et le « re-vivre l’espèce » : retour à la « double et trouble finalité de vivre de l’individu, de l’espèce et de la société » (p.264)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/vivre_finalit%C3%A9.png"
width="678"
height="254"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/vivre_finalit%C3%A9_hu_f103a259cba8fc3c.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/causalit%C3%A9-et-finalit%C3%A9/vivre_finalit%C3%A9_hu_35e945d741ea36b2.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="266"
data-flex-basis="640px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les finalités complémentaires de la jouissance et de la reproduction deviennent tout autant antagonistes que des moyens d’une finalité à l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« On ne fait pas que manger pour vivre, on vit aussi pour manger, c’est à dire jouir. » - Lupasco&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;être humain ne fait pas uniquement des actions parce qu&amp;rsquo;il doit les faire pour survivre, il les fait aussi parce qu&amp;rsquo;il y prend plaisir. Parce qu&amp;rsquo;il veut se repaître de sa vie, parce qu&amp;rsquo;il veut aimer vivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nous voici encore une fois, arpenteurs des chemins de la pensée, dans une nouvelle impasse, connue, reconnue et méconnue : le but de la vie. Peut être alors se réfugier dans la tautologie du « Vivre pour vivre ». La finalité de la vie serait immanente à elle même, but de son propre but, cycle dans le cycle des cycles.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Le Vouloir-Vivre est une finalité formidable, têtue, frénétique, mais sans fondement et sans horizon ; signe que la finalité est insuffisante à définir la vie. » (p.265)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Certainement que vouloir comprendre la vie en la réduisant à un but, à son but, serait mutiler d’autres mystères.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dystopies: réglementer le chaos</title><link>https://lolejeun.github.io/p/dystopies-r%C3%A9glementer-le-chaos/</link><pubDate>Thu, 23 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/dystopies-r%C3%A9glementer-le-chaos/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/dystopies-r%C3%A9glementer-le-chaos/chaos_couv.jpg" alt="Featured image of post Dystopies: réglementer le chaos" /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Au contraire de l&amp;rsquo;utopie, la dystopie fait le récit d&amp;rsquo;une société imaginaire difficile ou impossible à vivre, pleine de défauts, et dont le modèle ne doit pas être imité. » &lt;em&gt;L’internaute&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Société imaginaire régie par un pouvoir totalitaire ou une idéologie néfaste, telle que la conçoit un auteur donné. » &lt;em&gt;Larousse&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a un schéma commun dans les dystopies, un schéma à la mélodie simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des sociétés où l’ordre a pris le pas sur les libertés de chacun pour la sécurité et le bien de tous. Des empires où l’équilibre entre liberté individuelle et organisation commune est tombée dans l’extrême extrême. Extrême extrême à nos yeux d’aujourd’hui, d’ici où nous avons encore l’habitude de jouir de libertés consenties et choisies: libertés bien relatives à l’époque et au lieu. &lt;em&gt;Liberté de choisir sa marque de shampoing - douce ironie - non de traverser les frontières comme le vent.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Orwell – 1984, Huxley – Le Meilleur des Mondes, Damasio - La Zone du Dehors, Zamiatine – Nous. État unitaire aux tours de verre, cube géométrique où tout est vu, le meilleur des mondes par contrôle assidu. La liberté vendue à la monarchie des codes, processus, règles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-séduction-de-lordre"&gt;La séduction de l’ordre
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ces romans dystopiques fonctionnent parce qu’ils nous dessinent des mondes qui nous font peur mais nous fascinent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes attachés à notre mode de vie, à nos habitudes, à ce que nous considérons comme nos libertés inaliénables. Y toucher serait nous toucher. &lt;em&gt;Un gouvernement qui impose un contrôle nouveau à sa population est une dictature.&lt;/em&gt; Mais l’événement, son existence, a adoucit l’idée. Cela a été fait. Pas chez nous certes mais c’est dorénavant un sujet abordé. &lt;em&gt;Nous pouvons prendre ici l&amp;rsquo;exemple du contrôle des naissances en Chine qui a été très mal reçu mais qui crée un antécédent et offre une possible solution à la surpopulation.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un gouvernement qui écrit – réécrit – ses journaux est une dictature. Impossible de justifier cette démarche, trop lointaine pour nous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un gouvernement qui empêche ses sujets d’aller où ils le souhaitent selon leur revenu et leur statut, est une dictature.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ce que nous pouvons voir dans 1984 et la Zone du dehors. Aujourd’hui, oui, ce seraient des dictatures. Jusqu’au jour où tout le monde serait convaincu du bien fondés des actions menées. Le jour où nous serions convaincu que faire autrement serait une ineptie, que la meilleure des voies est leur voix. Quand les codes, par petites touches au fil des ans, nous auraient profondément changés dans ce sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui nous rejetons ces dystopies : elles sont privatives, mornes, liberticides. Elles sont dystopiques, justement. Pourtant, une part de ces réalités alternatives, les plus pernicieuses, nous séduisent: l’organisation qui y règne, la clarté des règles strictes, le contrôle qui nous débarrasse de la responsabilité de choisir. C’est une fascination secrète, dans les instants où nous aimerions pouvoir être toujours spectateur et nous laisser porter par des nuages doucereux. Il nous suffit de suivre les directives de l’état.
La responsabilité d’être est lourde. Elle nous demande d’être constamment acteur de nos vies. L’ordre total nous donne parfois envie. La servitude volontaire, d’après La Boétie, se supporte plutôt bien.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-contrôle--la-connaissance"&gt;Le contrôle = la connaissance
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ne nous voilons pas les yeux pour autant, chez nous, l’ordre est bien présent et dûment intégré. Nos vies sont réglementées depuis fort longtemps : frontières, papiers, pudeur, code de conduite, code de la route … Et le sont toujours un peu plus: demain certainement un pas supplémentaire pour régenter encore un peu plus l’immense bordel de l’espace social, de l’espace humain, de l’espèce humaine. Ce bordel, nous le voulons de moins en moins, ou alors, nous le voulons lisse, carré, organisé, structuré. De plus en plus à mesure que la masse humaine et ses moyens d’interactions grandissent, eux et le désordre inévitable qu’ils provoquent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention, cet ordre est utile. Sans lui nous ferions certainement n’importe quoi. Il y a des codes sur lesquels on doit s’entendre car ils servent à huiler la machine, à faire que la société fonctionne. C’est grâce au code de la route qu’on est libre de circuler dans des sens différents sans se faire du mal. Mais quand ce code ne sert plus une liberté - disons de circuler même dans des sens différents - ce n’est plus juste de l’ordre, c’est du contrôle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et nous voulons du contrôle. L’envie certainement inhérente à notre espèce d’une stabilité transparente de notre monde. La stabilité permettrait alors - espérons le - de le comprendre pleinement. L’état statique permettrait de réduire toute inconnue à une variable simple et de rendre une image d’ensemble plus nette. La stabilité puis l’annihilation de l’inconnu par le contrôle. L’inconnu est improbable. L’inconnu nous fait peur, lui que nous ne pouvons ni comprendre ni contrôler. Connaître les rouages de l’univers, de la machine humaine, de la société pensante, n’est-ce pas l’un des désirs qui anime chacun d’entre nous ? Contrôler pour comprendre, comprendre pour contrôler.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-liberté--le-crime"&gt;La liberté = le crime
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les interactions, le temps seraient réglementés, les connaissances normalisées, les hasards grotesques dissous. Dans ce monde rien ne nous surprendrait – car nous risquerions d’être surpris en mal. Le contrôle, donc, pour supprimer l’imprévu. Supprimer les risques. Le contrôle afin que les Hommes vivent mieux.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La liberté et le crime sont aussi étroitement liés que&amp;hellip; disons, le mouvement d’un aéronef et sa vitesse. Si vitesse = 0, il ne bouge pas ; si la liberté = 0, l’homme ne commet pas de crimes. C’est clair. Le seul moyen de libérer l’homme du crime, c’est de le priver de liberté. »&lt;br&gt;
&lt;em&gt;Nous, p. 43, Evgueni Zamiatine, D-503 réfléchissant à l’aberration de se &amp;ldquo;libérer&amp;rdquo; de l’État Unitaire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour &amp;ldquo;vivre mieux&amp;rdquo; il faut contrôler et supprimer le crime, le &amp;ldquo;mal&amp;rdquo; qui nuit au commun, à l’unité société monde. Ce mal peut venir de tout. Il peut prendre des visages auxquels nous ne nous attendrions pas. Méfions-nous de tout ce qui ne rentre pas dans les codes, le mal est certainement infiltré parmi eux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-liberté--le-bonheur"&gt;L’a-liberté = le bonheur
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La vieille légende du Paradis (…) C’est deux là au Paradis ils-ont eu le choix : ou le bonheur sans la liberté ou la liberté sans le bonheur ; pas de troisième voie. Eux ces nigauds, ils ont choisis la liberté »
&lt;em&gt;Nous, p. 67, Evgueni Zamiatine&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sans la liberté plus de bien, plus de mal, plus de choix. Ces mondes ordonnés nous donnent à croire que le bonheur ne peut s’acheter qu’au prix de la liberté. Nous donnent à croire que nous ne sommes pas assez responsables pour construire notre bonheur par nous même. Il faut que nous nous attachions les mains et attendions la bouche ouverte que l’État providence nous abreuve de bonheur liquide désinfecté. Peut-être est-ce vrai. Peut-être est-ce le chemin sur lequel nous devrions nous laisser guider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le désordre, le chaos, et avec eux la liberté, deviennent des freins au bonheur organisé. L’imagination est synonyme de maladie. Dans un système qui prône l’ordre total comme la voie d’accès à un monde meilleur – au Meilleur des Mondes – tout ce qui apporte du chaos est un élément / événement nocif.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="et-alors"&gt;Et alors?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans les romans dystopiques le système est totalitaire. Il détient les pleins pouvoirs sur les individus jusqu’à la limite de leurs pensées. Leur comportement doit correspondre aux codes imposés.
Nous ne pouvons que craindre d’aller dans cette voie, de rejoindre l&amp;rsquo;ordre. Cauchemar chimérique dirons-nous : où est notre totalitarisme ? En 2021 nous sommes loin de 1984. Nous semons encore beaucoup trop de chaos. Notre société n’est pas une dictature assumée avec le visage d’un Big Brother. Mais l’ordre total est pernicieux, doux et sécurisant, moins fatiguant que les voltiges, facilement souhaitable. Lui aussi, comme le &amp;ldquo;mal&amp;rdquo; prend certainement plusieurs visages&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je crois qu’il nous faut continuer à cultiver notre désordre, à chérir son imprévisibilité. Nous sommes habités de sombre, de paresse, de cupidité, osons nous le reconnaître pour espérer moins s’y soumettre. Nous sommes habités de lumière aussi, d’envies, d’imagination, laissons les créer. Il nous faut accepter nos peurs, nos colères, nos doutes, et les réconcilier à pleine main dans nos vicaires fumantes. Dansons, voltigeons, empruntons des chemins de traverse pour que l’imprévisible demeure imprévu, que les arbres ne poussent pas droits, que la stupéfaction soit jouissive !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Écoutons les paroles de Zarathoustra et mettons des projets, des étoiles au monde:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Zarathoustra se mit à parler au peuple : Il est temps que l&amp;rsquo;homme se fixe à lui-même son but. Il est temps que l&amp;rsquo;homme plante le germe de sa plus haute espérance. Maintenant son sol est encore assez riche. Mais ce sol un jour sera pauvre et stérile et aucun grand arbre ne pourra plus y croître. Malheur ! Les temps sont proches où l&amp;rsquo;homme ne jettera plus par-dessus les hommes la flèche de son désir, où les cordes de son arc ne sauront plus vibrer ! Je vous le dis : il faut porter encore en soi un chaos pour pouvoir mettre au monde une étoile dansante. Je vous le dis : vous portez en vous un chaos. Malheur ! Les temps sont proches où l&amp;rsquo;homme ne mettra plus d&amp;rsquo;étoile au monde. Malheur ! Les temps sont proches du plus méprisable des hommes, qui ne sait plus se mépriser lui-même. Voici ! Je vous montre le dernier homme.
Amour ? Création ? Désir ? Etoile ? Qu&amp;rsquo;est cela ? Ainsi demande le dernier homme, et il cligne de l&amp;rsquo;œil.
La terre sera alors devenue plus petite, et sur elle sautillera le dernier homme, qui rapetisse tout. Sa race est indestructible comme celle du puceron ; le dernier homme vit le plus longtemps.
Nous avons inventé le bonheur, - disent les derniers hommes, et ils clignent de l&amp;rsquo;œil.
Ils ont abandonné les contrées où il était dur de vivre : car on a besoin de chaleur. On aime encore son voisin et l&amp;rsquo;on se frotte à lui: car on a besoin de chaleur.
Tomber malade et être méfiant passe chez eux pour un péché : on s&amp;rsquo;avance prudemment. Bien fou qui trébuche encore sur les pierres et sur les hommes !
Un peu de poison de-ci de-là, pour se procurer des rêves agréables. Et beaucoup de poisons enfin, pour mourir agréablement.
On travaille encore, car le travail est une distraction. Mais l&amp;rsquo;on veille à ce que la distraction ne débilite point. On ne devient plus ni pauvre ni riche : ce sont deux choses trop pénibles. Qui voudrait encore gouverner ? Qui voudrait obéir encore? Ce sont deux choses trop pénibles. Point de berger et un seul troupeau ! Chacun veut la même chose, tous sont égaux : qui a d&amp;rsquo;autres sentiments va de son plein gré dans la maison des fous.
Autrefois tout le monde était fou, - disent ceux qui sont les plus fins, et ils clignent de l&amp;rsquo;œil. On est prudent et l&amp;rsquo;on sait tout ce qui est arrivé c&amp;rsquo;est ainsi que l&amp;rsquo;on peut railler sans fin. On se dispute encore, mais on se réconcilie bientôt - car on ne veut pas se gâter l&amp;rsquo;estomac. On a son petit plaisir pour le jour et son petit plaisir pour la nuit : mais on respecte la santé.
Nous avons inventé le bonheur, - disent les derniers hommes, et ils clignent de l&amp;rsquo;œil.&amp;rdquo;
&lt;em&gt;Nietzsche, Ainsi parlait Zarathoustra, Prologue, § 5, trad. H. Albert.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Paraphrase d'Edgar Morin</title><link>https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/</link><pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lorsque l&amp;rsquo;on me demande de parler de ce que je lis et que j&amp;rsquo;aborde La Méthode de &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Edgar_Morin" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Morin&lt;/a&gt;, j&amp;rsquo;ai toujours énormément de difficulté à expliquer clairement de quoi parle cet écrit et pourquoi je le trouve autant intéressant et éclaircissant. Alors avant toute chose, je souhaiterai m&amp;rsquo;excuser par avance pour les réflexions qui se perdront et pour les argumentaires déviants. Je vous souhaite de voir en ces lignes un flambeau à passer et je ne peux que vous conseiller de lire Morin à votre tour, si vous le voulez.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Je me trouve actuellement dans un long pèlerinage de lecture, je lis le premier tome, sur six, de la Méthode : La Nature de la Nature. C&amp;rsquo;est une lecture laborieuse : la moindre inattention et je recommence le début d&amp;rsquo;un paragraphe ; et paradoxalement excitante : les engrenages qui y sont décrits et expliqués font écho à ma propre expérience et tentative de compréhension du monde. Il n&amp;rsquo;est pas possible, et fort peu souhaitable, de paraphraser entièrement La Méthode, malgré mon envie de partager et de communiquer sur tout ce que j’apprends et j’apprends à conceptualiser en ces lignes. Je vais donc me &amp;ldquo;contenter&amp;rdquo; de rapporter, en bribes, l&amp;rsquo;introduction générale à La Méthode, au titre fort poétique : L&amp;rsquo;esprit de la vallée.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cette lecture, qui a débuté au mois de juin 2020, m&amp;rsquo;a beaucoup aidée à &amp;ldquo;mieux percevoir, mieux jauger&amp;rdquo; ce qui m&amp;rsquo;entoure, comprendre des déterminismes et in-déterminismes latents chez moi et d&amp;rsquo;autres. Étant actuellement dans un moment de faiblesse sur le fleuve de ma vie, je puise de la force vitale dans La Méthode. Cela peut paraître paradoxal, de s&amp;rsquo;appuyer sur des concepts aériens, cependant ce que je lis, vis ici, me paraît intimement concret et bien réel. Voir même essentiel pour moi et mon futur. &lt;strong&gt;Non pas que Morin ne me donne &amp;ldquo;La Voie&amp;rdquo;, le chemin a suivre, mais il tend un éclairage méthodique sur un monde que j&amp;rsquo;avais, que j&amp;rsquo;ai, du mal a appréhender. Un éclairage aussi sur un deuil que nous devons faire, le deuil d&amp;rsquo;accepter qu&amp;rsquo;appréhender le tout est hors de notre portée et qu&amp;rsquo;appréhender en divisant est se voiler.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/couv.jpg"
width="267"
height="445"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/couv_hu_3090894072ad4fa.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/couv_hu_31c1e35b2972555d.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="60"
data-flex-basis="144px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La connaissance isolée qu&amp;rsquo;a obtenue un groupe de spécialistes dans un champ étroit n&amp;rsquo;a elle-même aucune valeur d&amp;rsquo;aucune sorte. Elle n&amp;rsquo;a de valeur que dans le système théorique qui la réunit à tout le reste de la connaissance, et ce dans la mesure où elle contribue réellement, dans cette synthèse, à répondre à la question &amp;ldquo;Qui sommes-nous ?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;E. Schrödinger&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Méthode c&amp;rsquo;est s&amp;rsquo;évader de la vallée, du paradigme, comme de la caverne de Platon, mais tout en apprenant à y vivre et a y &amp;ldquo;recevoir toutes les eaux qui se déversent en elle&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (esprit de la vallée évoqué dans le &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Dao_de_jing" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Livre du Tao&lt;/a&gt;). C&amp;rsquo;est élaborer une pensée du monde, de l&amp;rsquo;homme et de ce que l&amp;rsquo;homme en fait, complexe, multiple, pluri-angulaire, prenant en compte des visions complémentaires et antagonistes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morin nous emmène à penser grand, loin, profond : l&amp;rsquo;homme conçu comme un concept trinitaire : individu - société - espèce dont on ne peut réduire ou subordonner un terme à un autre - or souvent nous abordons les problèmes sociétaux loin de l&amp;rsquo;individu ou les soucis personnels hors du concept d&amp;rsquo;espèce et de société&amp;hellip; nous emmène sur des principes d&amp;rsquo;explication complexe, une théorie d&amp;rsquo;auto-organisation, une articulation double entre physique - biologie - anthropo-sociologie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="à-mort-la-simplification"&gt;À mort la simplification
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Une première étape - s&amp;rsquo;il est un tant soit peut concevable d&amp;rsquo;utiliser ce mot dans cette méthode -, est de réintégrer l&amp;rsquo;observateur dans l&amp;rsquo;observation. L&amp;rsquo;observateur qui observe, l&amp;rsquo;esprit qui pense et qui conçoit, sont eux-même indissociables d&amp;rsquo;une culture, donc d&amp;rsquo;une société. Toute connaissance, même la plus physique, subit une détermination sociologique. &amp;ldquo;subit&amp;rdquo;, le mot est juste : la détermination n&amp;rsquo;est pas inhérente à la société, n&amp;rsquo;est pas définie par la société mais porte une partie de son empreinte. Il nous faudrait ré-interroger le cadre de nos connaissances, le cadre de nos sciences. La science ne se connaît pas scientifiquement et n&amp;rsquo;a aucun moyen de se connaître scientifiquement. Il n&amp;rsquo;y a pas de science comme objet de science, de scientifique comme sujet de l&amp;rsquo;objet science. Du moins dans les leçons et matières courantes et institutionnelles qui sont transmises à chacun.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, la science est une aspiration de l’esprit humain qui cherche l’unité sous le chaos de la nature, comme un écrivain la cherche dans la variété de la nature humaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jacob Bronowski, Science and Human Values (1956, édition revue en 1965)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Science sans conscience n&amp;rsquo;est que ruine de l&amp;rsquo;âme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rabelais&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La conscience, ici, est vue comme l&amp;rsquo;aptitude à se concevoir soi-même, se voir soit même. La science que nous avons construite et que nous enseignons aujourd&amp;rsquo;hui dans nos écoles en est plus que jamais dépourvue. Nous utilisons nous outils scientifiques pour découper, pour trouver des schémas, des patterns, mettre le monde sous forme de statistiques, réduire pour analyser et - soi disant - mieux savoir, mieux prévoir.
Il nous faudrait redonner conscience à la science en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Concevant la science comme praxis (pratique / action qui transforme le sujet) sociale&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Concevant son pouvoir de manipulation et sa manipulation par les pouvoirs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Concevant le lien entre la recherche &amp;ldquo;désintéressée&amp;rdquo; et la recherche d&amp;rsquo;intérêt&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peut-on se satisfaire de ne concevoir l&amp;rsquo;individu qu&amp;rsquo;en excluant la société, la société qu&amp;rsquo;en excluant l&amp;rsquo;espèce, l&amp;rsquo;humain en excluant la vie, la vie qu&amp;rsquo;en excluant la physis, la physique en excluant la vie? (&amp;hellip;) Peut-on accepter que la connaissance se fonde sur l&amp;rsquo;exclusion du connaissant, que la pensée se fonde sur l&amp;rsquo;exclusion du pensant, que le sujet soit exclu de la construction de l&amp;rsquo;objet? (&amp;hellip;) Peut-on accepter une telle nuit sur la connaissance?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edgar Morin, La Méthode tome 1 La nature de la nature, L&amp;rsquo;esprit de la vallée p.15, Éditions du Seuil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Difficile de répondre à ses questions, de tout lier, de tout penser. Il faut, d&amp;rsquo;après Morin, se mettre entre le deuil d&amp;rsquo;une réponse à ses questions et &lt;strong&gt;à la recherche d&amp;rsquo;une méthode qui puisse articuler ce qui est séparé, relier ce qui est disjoint.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le doute cartésien était sur lui-même. Notre doute doute de lui-même, il découvre l&amp;rsquo;impossibilité de faire table rase, puisque les conditions logiques, linguistiques, culturelles de la pensée sont inévitablement préjugeantes. (&amp;hellip;) L&amp;rsquo;incertitude devient viatique: le doute sur le doute donne au doute une dimension nouvelle, celle de la réflexivité; le doute par lequel le sujet s&amp;rsquo;interroge sur les conditions d’émergence et d&amp;rsquo;existence de sa propre pensée constitue dès lors une pensée potentiellement relativiste, relationnaliste et auto-connaissante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edgar Morin, La Méthode tome 1 La nature de la nature, L&amp;rsquo;esprit de la vallée p.15, Éditions du Seuil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour penser la science, la connaissance, la nature, la vie, le monde, il nous faut résister à avancer dans une simplification mutilatrice, il nous faut prendre conscience et accepter la grandeur de l&amp;rsquo;ignorance, de l&amp;rsquo;incertitude et de la confusion.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="au-delà-du-cercle-vicieux"&gt;Au delà du cercle vicieux
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ne pas aller vers la simplification, ne pas découper, nous amène dans des schémas bouillonnants où les notions s’entremêlent et se démêlent entre elles. Une science de l&amp;rsquo;homme postule une science de la nature, qui postule elle aussi une science de l&amp;rsquo;homme. Une dépendance mutuelle, qui renvoie chacune des ses propositions à l&amp;rsquo;autre, qui nous mène à une impossibilité de choisir un début ou une fin, une impossibilité de déterminer le début d&amp;rsquo;un chemin. Sur quelle donnée initiale se baser? Comment assurer la tangibilité de notre raisonnement?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-b-a.png"
width="1435"
height="273"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-b-a_hu_ed7f0185e6e26cba.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-b-a_hu_ba2310fd7e15c85a.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="525"
data-flex-basis="1261px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habituellement, de manière institutionnalisée, nous coupons les liens, nous rangeons les notions sous leur étiquette, à &amp;ldquo;leur place&amp;rdquo;. Nos brisons les cercles vicieux d&amp;rsquo;inter-dépendances en isolant les propositions, en choisissant des référentiels d&amp;rsquo;études, des cadres d&amp;rsquo;analyses. La réflexion d&amp;rsquo;un sujet sur un objet va se diviser, les sciences dures disposant de l&amp;rsquo;objet et la philosophie du sujet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La circularité des notions, déguisée en cercle vicieux dont nous ne sortons pas et où tout ce nie, permet, étonnement, de respecter les conditions objectives de la connaissance humaine qui comporte toujours, quelque part, paradoxe logique et incertitude. La possibilité de concevoir des vérités - la vérité du sujet et celle de l&amp;rsquo;objet - comme les deux faces d&amp;rsquo;une même pièce, d&amp;rsquo;une même vérité complexe, c&amp;rsquo;est oser partir à la recherche dans les relations d&amp;rsquo;inter-dépendances et les connaissances réflexives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/s-o.png"
width="526"
height="148"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/s-o_hu_6e0a40d889cb64f7.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/s-o_hu_f278fbafcb09f3d5.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="355"
data-flex-basis="852px"
&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-s.png"
width="1027"
height="162"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-s_hu_87a15db537de42be.png 480w, https://lolejeun.github.io/p/paraphrase-dedgar-morin/p-s_hu_9ef8cb95e1afd76b.png 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="633"
data-flex-basis="1521px"
&gt;
&lt;em&gt;Le mouvement réflexif de la pensée sur la pensée&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme pour le cogito cartésien, et ce que nous a transmis Descartes, c&amp;rsquo;est dans la création d&amp;rsquo;une pensée sur soi-même que l&amp;rsquo;existence voit le jour. L&amp;rsquo;apparition du sujet projette des possibles réflexions qui ne seraient sans lui.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Concevoir la circularité, c&amp;rsquo;est dès lors ouvrir la possibilité d&amp;rsquo;une méthode qui en faisant interagir les termes qui se renvoient les uns les autres, deviendrait productive, à travers ces processus et échanges, d&amp;rsquo;une connaissance complexe comportant sa propre réflexivité. (&amp;hellip;)
Nous entrevoyons la possibilité de transformer les cercles vicieux en cycles vertueux, devenant réflexifs et générateurs d&amp;rsquo;une pensée complexe. D&amp;rsquo;où cette idée qui guidera notre départ: il ne faut pas briser nos circularité, il faut au contraire veiller à ne pas s&amp;rsquo;en détacher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le cercle sera notre roue, notre route sera spirale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edgar Morin, La Méthode tome 1 La nature de la nature, L&amp;rsquo;esprit de la vallée p.19, Éditions du Seuil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="caminante-no-hay-camino"&gt;Caminante no hay camino
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il faut chercher, non pas à supprimer les distinctions et les oppositions, mais à renverser la dictature de la simplification disjonctive et réductrice. Notre pensée doit investir l&amp;rsquo;impensé qui la commande et la contrôle. Notre pensée doit revenir à sa source en boucle interrogative et critique. Il nous faut réorganiser notre système mental pour apprendre à apprendre, se servir de notre pensée pour repenser notre structure de pensée. &lt;strong&gt;Je le dis encore, après l&amp;rsquo;avoir lu, perçu et digéré toujours un peu plus, il nous faut accepter l’absurdité d&amp;rsquo;une stabilité dans l&amp;rsquo;incertitude, d&amp;rsquo;une clarté dans la confusion.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Caminante no hay camino, se hace camino al andar&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Machado&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce qui apprend à apprendre, c&amp;rsquo;est cela la méthode&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edgar Morin, La Méthode tome 1 La nature de la nature, L&amp;rsquo;esprit de la vallée p.21, Éditions du Seuil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Apprendre à apprendre c&amp;rsquo;est - après l&amp;rsquo;étape d&amp;rsquo;intégration de l&amp;rsquo;observateur dans l&amp;rsquo;observation, après la décision-acceptation de boucler - ne pas céder à ce qui définit la pensée simplifiante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Idéaliser: croire que la réalité puisse se résorber dans l&amp;rsquo;idée, que seul soit réel l&amp;rsquo;intelligible et encore plus sournoisement, notre intelligible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rationaliser: vouloir enfermer la réalité dans l&amp;rsquo;ordre et la cohérence d&amp;rsquo;un système, lui interdire tout débordement hors du système.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Normaliser: éliminer l&amp;rsquo;étrange, l&amp;rsquo;irréductible, le mystère. Lisser ce que l&amp;rsquo;on ne conçoit pas et qui ne se range pas bien dans nos tiroirs scientifiques.
Il n&amp;rsquo;y aura pas de théorie générale unifiée, il n&amp;rsquo;y aura pas de principe maître, il n&amp;rsquo;y aura pas de synthèse totalisante.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour citer encore - beaucoup trop - Morin avec une phrase qui m&amp;rsquo;a particulièrement touchée, moi qui aime le voyage, et que je trouve d&amp;rsquo;une justesse incroyable: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Le retour au commencement n&amp;rsquo;est pas un cercle vicieux si le voyage signifie expérience d&amp;rsquo;où l&amp;rsquo;on revient changé&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. C’est en cela que le cercle vicieux évoqué précédemment se transforme et devient un cercle vertueux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas facile d&amp;rsquo;accepter de retourner à son point de départ, surtout lors de réflexion. Cela nous donne l&amp;rsquo;impression de ne pas avoir avancé, de ne pas avoir progressé. Nous voulons du changement, de la montée en compétence, sentir et voir l&amp;rsquo;amélioration. Cela est vrai dans nos argumentaires mais aussi dans ce qui constitue notre vie et nos actions: nous voulons des preuves tangibles visibles de notre avancement, des étapes franchies, des projets terminés. Peut être pour montrer aux autres ensuite, après se l&amp;rsquo;être montré à nous même, leur mettre sous le nez et leur dire &amp;ldquo;t&amp;rsquo;as vu, j&amp;rsquo;en suis là, j&amp;rsquo;ai fait ça&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne pourrons jamais montrer ce qui a changé en nous en arpentant des chemins comme celui que nous suggère la méthode: &lt;strong&gt;il n&amp;rsquo;y à rien à montrer, il y a toujours retour, continuel recommencement, questionnement et apprentissage&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="parenthèse-sur-les-cycles"&gt;Parenthèse sur les cycles
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai eu la chance - selon le point de vue - de faire des expériences psychédéliques - peut être un article un jour - et mes déambulations dans cet état second me conduisaient à faire des cycles, des boucles, des raisonnements logiques qui se retournaient sur eux-mêmes, s&amp;rsquo;auto-alimentaient. J&amp;rsquo;avais, j&amp;rsquo;ai, vraiment l&amp;rsquo;impression que mon cerveau aimait, aime ça, les cycles, les boucles. Revenir sur ses pas par un autre chemin, avoir la sensation que tout s’emboîte parfaitement, que tout est lié. Je me demande si la pensée et les schémas de Morin me plaisent car je les trouve justes et pertinents ou s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a une part de mon cerveau qui est contenté par toutes ces formes en spirales, cette logique qui s&amp;rsquo;imbrique en elle même. Ou peut être que cela me plaît, plaît à mon esprit car cela est vraiment juste et pertinent. Les faces d&amp;rsquo;une même pièce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai l’intime conviction que la forme cyclique, symbole dans l&amp;rsquo;humanité depuis la nuit des temps, le raisonnement cyclique, nous ramène à une métaphore de nous même, de la quête de l&amp;rsquo;humanité de trouver un sens à son existence: qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;a de sens que elle-même, celui de l&amp;rsquo;existence qu&amp;rsquo;elle se donne.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Pour acheter et lire La Methode: &lt;a class="link" href="https://www.seuil.com/ouvrage/la-methode-i-et-ii-edgar-morin/9782020968720" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Edition Seuil, la Méthode I et II&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à Frank Lejeune pour sa petite relecture.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Travailler deux heures par jour</title><link>https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/</link><pubDate>Mon, 26 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/couvTravailler.jpg" alt="Featured image of post Travailler deux heures par jour" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un ami m&amp;rsquo;a prêté ce livre:&lt;/em&gt; Travailler deux heures par jour _- c&amp;rsquo;est là où je voulais en venir - et cette &amp;ldquo;étude sociale (?)&amp;rdquo; d&amp;rsquo;un autre temps (1977) m&amp;rsquo;a fait énormément de bien. Pas de solution miracle, de recette secrète, certes quelques pistes mais le sentiment - Ô combien important - de n&amp;rsquo;être pas seule sur un îlot face à &amp;ldquo;l&amp;rsquo;allergie du travail&amp;rdquo;. Et surtout pouvoir penser: mes questionnements sont peut-être légitimes; j&amp;rsquo;ai le droit de rêver d&amp;rsquo;un monde où la plupart de mon temps m&amp;rsquo;appartient; je ne suis pas une paresseuse mais plutôt une utopiste. _&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans ce partage l&amp;rsquo;espoir que cette lecture puisse peut être apaiser d&amp;rsquo;autres.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/couvTravailler.jpg"
width="3968"
height="2976"
srcset="https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/couvTravailler_hu_281fbbae7ef8e272.jpg 480w, https://lolejeun.github.io/p/travailler-deux-heures-par-jour/couvTravailler_hu_7784badfa85141aa.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Travailler deux heures par jour&lt;/em&gt; est un ouvrage écrit par le collectif Adret en 1977. Pour reprendre leurs mots:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Adret : en pays montagneux, versant exposé au soleil , signature collective de :
Claudie Besse, employée aux chèques postaux - Suzanne Bonnevay, secrétaire - Charly Boyadjian, ouvrier en 3 x 8, délégué syndical CFDT - Roger Collas, ex-ouvrier (CGT), retraité - Gilles Denigot, docker, militant GSED - Daniel Schiff, enseignant - Loup Verlet, chercheur scientifique.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En lisant le titre nous pourrions tout d&amp;rsquo;abord croire à une ode à la paresse mais il n&amp;rsquo;en n&amp;rsquo;est rien. L&amp;rsquo;objet de cet oeuvre, au coeur de notre actualité, est plutôt de nous réconcilier avec le travail, un travail humanisant, aussi appelé un &amp;ldquo;travail libre&amp;rdquo;. Mais aussi de nous réconcilier avec nous même en nous offrant le droit de vivre une utopie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce faire, dans la première partie du livre &amp;ldquo;Le travail vous aimez ?&amp;rdquo;, nous allons d&amp;rsquo;abord voyager à travers les souvenirs d&amp;rsquo;un travailleur en 3x8, d&amp;rsquo;une travailleuse aux chèques, d&amp;rsquo;un docker à Saint-Nazaire, d&amp;rsquo;une secrétaire de laboratoire scientifique, d&amp;rsquo;un apprenti serurier. Ils vont nous décrire leur quotidien, les tâches épuissantes et abrutissantes, les grèves ou le chômage forcé qui leur ont libéré du temps, et surtout, les réflexions qui ont jailli de leur cerveau. Comme explicité dans le texte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas facile de s&amp;rsquo;interroger sur son travail. Dans notre société, la question &amp;ldquo;À quoi sert mon travail?&amp;rdquo; risque vite de déboucher sur &amp;ldquo;À quoi je sers?&amp;rdquo;. C&amp;rsquo;est notre moi profond qui est ébranlé, notre légitimité dans la société. Il n&amp;rsquo;est donc pas surprenant que ceux qui parlent ici soient des gens qui ont eu l&amp;rsquo;occasion de prendre du recul par rapport à leur travail. (Prologue p.11)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Après ses témoignages nous allons trouver dans la seconde partie une étude &amp;ldquo;Libérez-les horaires !&amp;rdquo; alternant entre de l&amp;rsquo;utopie, des chiffres et une vision du temps. Cette évaluation scientifique prend sa source dans la réflexion suivante: &amp;ldquo;Pourquoi 40 heures?&amp;rdquo; L&amp;rsquo;étude semble d&amp;rsquo;ailleurs découler de la première partie mais historiquement elle la précède. Les témoignages de la première moitié de l&amp;rsquo;oeuvre sont nés des discussions et des réactions que l&amp;rsquo;étude a sucitées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-travail-vous-aimez-"&gt;&amp;ldquo;Le travail vous aimez ?&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les cinqs témoignages que nous offrent ce livre sont des moments de vie, des doutes, des peurs et des incertitudes qui se sont transformés en matière à penser et à transformer l&amp;rsquo;existant. Je ne pourrai retranscrire la proximité que je ressens à la lecture de ces textes, c&amp;rsquo;est un peu comme si mes grand-parents me contaient leur histoire. Je vous offre donc quelques passages qui ont pu me soulager - par là je veux dire: le plaisir de partager des réflexions peu institutionnelles avec d&amp;rsquo;autres et par delà les âges - ou amorcer ma pensée. Chacun pourrait les commenter longuement mais bruts, ils sont bien plus transperçants:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charly Boyadjian, ouvrier en 3 x 8:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A la limite, les rapports sexuels ça devient de la masturbation: tu as une espèce d&amp;rsquo;envie au bas-ventre, tu as besoin d&amp;rsquo;une décharge, mais l&amp;rsquo;autre, tu arrives à l&amp;rsquo;oublier complètement parce que tu es crevé, tu n&amp;rsquo;as pas vraiment le temps. (Le temps en 3 x 8 p.24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et tu n&amp;rsquo;arrives plus brutalement à contester, tu es dans un tel état de fatigue que tu ne vas pas contester la société, le patron; c&amp;rsquo;est beaucoup plus vague comme contestation, ta révolte ça va être même &amp;ldquo;ces bicots de merde, ils viennent nous faire chier&amp;rdquo;. Même moi dans ces périodes-là, tout en étant dans un comité antiraciste, j&amp;rsquo;avais vachement plus de tendances racistes. (Le temps en 3 x 8 p.24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Intellectuellement tu vaux plus rien, d&amp;rsquo;abord pour la bonne raison que tu serais incapable d&amp;rsquo;écouter quelqu&amp;rsquo;un : si le mec n&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;accord avec toi, tu seras dans une telle tension nerveuse que tu vas l&amp;rsquo;envoyer chier; tu as le réflèxe parano, c&amp;rsquo;est toi qui as raison automatiquement. (Le temps en 3 x 8 p.24)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Au bout d&amp;rsquo;un moment tu arrives à être tellement crevé que c&amp;rsquo;est plus ton esprit qui marche mais des flashes publicitaires, et les &amp;ldquo;bougnoules&amp;rdquo; ça fait partie des flashes publicitaires. Ton patron, ça va être une image très vague, c&amp;rsquo;est pas lui, c&amp;rsquo;est pas la société, c&amp;rsquo;est pas le capitalisme, ça va être les individus en général, et bien souvent ceux dont on t&amp;rsquo;aura dit que c&amp;rsquo;étaient tes ennemis. (Le temps en 3 x 8 p.24-25)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Claudie Besse, employée aux chèques postaux:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a beaucoup de filles [désigne les autres employées, service de femmes] qui pourraient faire comme moi, réduire leurs horaires. Mais il y a autre chose, que j&amp;rsquo;ai un peu discerné, c&amp;rsquo;est que pas mal de filles ne veulent pas assumer leur vie. Le travail, c&amp;rsquo;est un peu un alibi, une fuite: &amp;ldquo;comme j&amp;rsquo;étais au travail je n&amp;rsquo;ai pas pu faire ça&amp;rdquo;, je suis passée à côté de quelque chose mais &amp;ldquo;je n&amp;rsquo;étais pas là&amp;rdquo;; oui, mais peut-être que vivre vraiment c&amp;rsquo;est justement être là quand il se passe quelque chose. (&amp;ldquo;Paris-Chèques&amp;rdquo; p.39)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&amp;hellip;) d&amp;rsquo;avoir une chaîne Hi-Fi d&amp;rsquo;un million, ça ne m&amp;rsquo;intéresse pas mais ce que je veux, c&amp;rsquo;est du temps pour vivre réellement, être avec les miens, voir des amis avec qui on parle, avec qui on vit des expériences. La majorité des gens ne sont pas prêts à ça et revendiquent ce travail comme la valeur première de leur vie. Ils existent par leur travail, par leur voiture, par leur paraître, mais ils ne pensent pas qu&amp;rsquo;il y a plein d&amp;rsquo;autres choses à faire qui ne se voient pas mais qui font qu&amp;rsquo;on est des être humains; sinon on est quoi? Des espèces de machins complètement hébétés, vides. Quand je rentre et que je vois la fatigue sur la tête des gens, ça me rend vraiment très malheureuse, je me dis &amp;ldquo;c&amp;rsquo;est pas vrai, mais on va arriver à 60 ans complètement usés&amp;rdquo;. (&amp;ldquo;Paris-Chèques&amp;rdquo; p.39)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&amp;hellip;) bien qu&amp;rsquo;il [son père] soit fragile il veut quand même travailler encore parce que &amp;ldquo;ou on travaille, ou on meurt&amp;rdquo;. Son père, c&amp;rsquo;était ça: il a travaillé comme un fou et puis il a été malade, il est mort au bout de huit jours. Et mon père ça sera la même chose parce que dans ce milieu pauvre, si on travaille plus on est inutile, et les gens vous regardent comme quelque chose qui n&amp;rsquo;a plus le droit d&amp;rsquo;exister, vous êtes une bouche à nourrir. (&amp;ldquo;Paris-Chèques&amp;rdquo; p.40)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gilles Denigot, docker à Saint-Nazaire:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;2 heures par jours&amp;rdquo;, on ne peut pas revendiquer ça, évidemment, mais comme image pour dire qu&amp;rsquo;on travaille beaucoup trop aujourd&amp;rsquo;hui, je suis bien d&amp;rsquo;accord. Seulement ce qui me semble important, c&amp;rsquo;est de ne jamais vider la réduction du temps de travail de son contexte de lutte. Sans ça tu peux arriver, avec les productivités accrues, à des chômeurs payés à ne rien faire, qui ne pensent plus à rien, des chômeurs qu&amp;rsquo;on va occuper 24 heures sur 24 avec le développement de l&amp;rsquo;industrie des loisirs: on leur donnera de l&amp;rsquo;argent, ils n&amp;rsquo;auront même plus un moment pour penser. La réduction du temps de travail, si elle n&amp;rsquo;est pas obtenue par un combat qui préfigure déjà une image de la société future, de la société qu&amp;rsquo;on veut, elle est vide, vide comme ballon d&amp;rsquo;air. (Docker à Saint-Nazaire p.56)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Salaire garanti aux ouvriers licenciés&amp;rdquo;, ça paraît utopique, mais on peut trouver des tas de mots d&amp;rsquo;ordre justes: &amp;ldquo;On en veut pas être victimes des avatars du capitalisme - la production, le profit, vont se faire sans nous, alors, qu&amp;rsquo;on nous donne notre part de production!&amp;rdquo; Tout le monde la combat, cette revendication du salaire garanti, parce que personne ne veut dissocier le salaire de l&amp;rsquo;emploi. Et surtout pas les syndicats: tu comprends, les travailleurs qui sont virés de la production, ils sont perdus pour la lutte syndicale. Mais cette liaison du salaire à l&amp;rsquo;emploi, c&amp;rsquo;est un principe essentiel du capitalisme; la &amp;ldquo;garantie de l&amp;rsquo;emploi&amp;rdquo;, en fin de compte, c&amp;rsquo;est une revendication qui rive le salaire à l&amp;rsquo;emploi, qui aménage le capitalisme, qui va dans le sens de la survie du système: moi j&amp;rsquo;ai vu, dans des manifestations à Saint-Nazaire, des banderoles syndicales: &amp;ldquo;Messieurs les Ministres, débloquez des crédits pour Corvette et Concorde&amp;rdquo;, autrement dit, donnez des subventions à nos patrons pour qu&amp;rsquo;ils continuent à nous exploiter&amp;hellip;&amp;quot; (Docker à Saint-Nazaire p.60)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut critiquer les gaspillages, ce qui est consommé d&amp;rsquo;inutile, etc., mais il vaut encore mieux critiquer ce qui est produit. Et pour critiquer ce qui est produit, il ne faut pas que le salaire soit lié à l&amp;rsquo;emploi. Tu vois, si on est licenciés, suppose qu&amp;rsquo;on ait notre salaire garanti, on va dire &amp;ldquo;maintenant qu&amp;rsquo;on a notre salaire garanti, on ne veut être réemployés qu&amp;rsquo;à des emplois socialement utiles&amp;rdquo;. Si c&amp;rsquo;est pour être licenciés d&amp;rsquo;un travail utile et réemployés à la fabrication d&amp;rsquo;armements, vaut mieux rester à ne rien faire, tu ne crois pas? (Docker à Saint-Nazaire p.60)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Suzanne Bonnevay, secrétaire:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;autres, vieillissant, pensent avoir épuisé l&amp;rsquo;intérêt de leur travail et, lorsque celui-ci demande une habileté manuelle, le font plus rapidement, grâce à leur expérience. S&amp;rsquo;ils trouvent un sens croissant à d&amp;rsquo;autres tâches (par exemple: partager l&amp;rsquo;éveil des enfants, avoir une vie civique intelligente et construite) alors il faudrait militer pour que PROMOTION se traduise par RÉDUCTION D&amp;rsquo;HORAIRE avec MAINTIEN D&amp;rsquo;UN SALAIRE ÉGAL, plutôt que promotion = augmentation de salaire à horaire maintenu égal c&amp;rsquo;est à dire au maximum, comme cela se pratique maintenant. Ainsi on s&amp;rsquo;acheminerait vers une retraite progressive. (Réflexions d&amp;rsquo;une secrétaire p. 71-72)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le refus des tâches absurdes, c&amp;rsquo;était l&amp;rsquo;action que je devais tenter, à l&amp;rsquo;évidence, lorsque j&amp;rsquo;eus terminé ma réflexion, puisque chercheurs et secrétaires, nous avions compris qu&amp;rsquo;on pouvait, qu&amp;rsquo;on devait le faire (d&amp;rsquo;ailleurs je ne supportais plus ces tâches absurdes). Et cela s&amp;rsquo;est fait lorsque se sont inclinées devant notre raisonnement et notre détermination des personnes de bonne foi. (&amp;hellip;) Réduire à la bonne foi des personnes (parfois inconsciemment) de mauvaise foi, cela a été une lutte personnelle répétée. C&amp;rsquo;est ainsi que le temps a été libéré par nous et pour moi pour une tâche plus sensée. (Réflexions d&amp;rsquo;une secrétaire p. 76)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Roger Collas, ex-ouvrier:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Une des choses qui me frappent quand je réfléchis à tout ça, c&amp;rsquo;est que, dans ce temps là [1928], les gens avaient une joie de vivre; Est ce que c&amp;rsquo;est parce que j&amp;rsquo;étais jeune? Quand je réfléchis bien, c&amp;rsquo;est pas seulement ça, parce que les adultes étaient comme moi. On avait sûrement une vie beaucoup plus rudimentaire. Le chauffage central, on ne savait pas ce que c&amp;rsquo;était (&amp;hellip;). On prenait la vie différemment. Les gens avaient une façon de savoir se distraire que l&amp;rsquo;on trouve rarement maintenant. Aujourd&amp;rsquo;hui, avec les histoires d&amp;rsquo;horaire, de pointage, la vie de travail est absolument abrutissante et les hommes, même quand ils sont sortis de leur boulot, en subissent la pression. Ils n&amp;rsquo;ont plus la liberté d&amp;rsquo;esprit qui leur permettait de profiter de la vie, de jouir de tout ce qu&amp;rsquo;ils ont autour d&amp;rsquo;eux. Autrefois, malgré les heures de travail plus longues, l&amp;rsquo;homme vivait pour sa famille, dans son quartier, il s&amp;rsquo;y sentait intégré, on le connaissait. (J&amp;rsquo;ai commencé le boulot à 14 ans, en 1928, comme apprenti serrurier p. 79-80)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je réfléchis en me disant : &amp;ldquo;Pourquoi le monde est-il triste maintenant? Pourquoi le monde ne sait-il plus se distraire?&amp;rdquo; Parce que notre vie est beaucoup trop complexe. Une vie d&amp;rsquo;homme est devenue d&amp;rsquo;une complexité invraisemblable, surtout si vous voulez avoir une famille, des enfants : lorsqu&amp;rsquo;on additionne les uns sur les autres les problèmes de l&amp;rsquo;école, la Sécurité Sociale, les allocations familiales, les caisses de chômage, les feuilles d&amp;rsquo;impôts, les factures de l&amp;rsquo;EDF, je me demande si c&amp;rsquo;est pas inconsciemment voulu: notre société est organisée comme ça, pour enlever la responsabilité aux gens. (J&amp;rsquo;ai commencé le boulot à 14 ans, en 1928, comme apprenti serrurier p. 80-81)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Enfin c&amp;rsquo;est peut être aussi une chance, cette éducation. Je dis souvent à mes enfants et à mes petits enfants: &amp;ldquo;Moi j&amp;rsquo;ai la chance de pouvoir être heureux avec des choses dont vous, vous ne pourrez pas être heureux. Parce que votre jeunesse a été différente de la mienne.&amp;rdquo; Il y a des joies que moi je peux goûter et que eux ne peuvent pas goûter&amp;hellip; Alors j&amp;rsquo;espère que eux pourront en goûter d&amp;rsquo;autres que moi je ne peux pas goûter mais c&amp;rsquo;est beaucoup plus problématique, à mon avis. Savoir vivre dans un milieu, dans une société, sans en être l&amp;rsquo;esclave, vous savez, c&amp;rsquo;est déjà une richesse. C&amp;rsquo;est la richesse des pauvres, ça. C&amp;rsquo;est peut-être pas une philosophie valable pour tout le monde mais enfin, moi, elle me comble. (J&amp;rsquo;ai commencé le boulot à 14 ans, en 1928, comme apprenti serrurier p. 92)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/br&gt;
&lt;p&gt;La puissance de cette oeuvre, au delà de son thème et de son parti pris fort, est son voeu de coller au vrai, de laisser parler les gens pour eux même. De ses expériences recouplées se construisent des généralités et se dégage un schéma de malaise global par rapport au travail.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mais ce livre n&amp;rsquo;est pas un recueil de témoignages ouvriers &amp;ldquo;interprétés&amp;rdquo; par des intellectuels. C&amp;rsquo;est sur le gâchis du temps de travail, sur la liberation possible du temps, une réflexion à plusieurs voix. (Prologue p.12)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De ces expériences auxquelles on a envie d&amp;rsquo;ajouter la sienne. Et si jamais j&amp;rsquo;avais encore besoin d&amp;rsquo;un encouragement pour partager ce qui demande à l&amp;rsquo;être:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Autogestion de ce livre: appel au lecteur pour qu&amp;rsquo;au-delà de sa lecture, il participe. Qu&amp;rsquo;il examine chacune de ces pierres selon sa vision. Qu&amp;rsquo;il les réarrange à sa guise. Qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;en serve comme une arme&amp;hellip; (Coda p.182)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="libérez-les-horaires-"&gt;&amp;ldquo;Libérez les horaires !&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="le-droit-à-lutopie"&gt;&amp;ldquo;Le droit à l&amp;rsquo;utopie&amp;rdquo;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi nous lançons-nous aussi ardemment dans le travail? Malgré, la plupart du temps, sa pénibilité? Pourquoi supportons-nous avec tant d&amp;rsquo;entrain le &amp;ldquo;Boulot-métro-dodo: cette ritournelle désenchantée ?&amp;rdquo; (Le droit à l&amp;rsquo;utopie p.101)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meilleur remède à l&amp;rsquo;angoisse, le travail qui, comme une drogue, me fait oublier ou surplomber la mort; qui jour après jour, me permet d&amp;rsquo;user le temps en attendant que le temps m&amp;rsquo;ait usé; mais qui me donne aussi ce que chacun devrait pouvoir connaître : le contentement de mettre au monde une création qui porte sa marque, de s&amp;rsquo;exprimer, de donner un sens collectif à sa vie. (Le droit à l&amp;rsquo;utopie p.101)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alors quoi? La fuite ou la réalisation? La fuite et la réalisation? La fuite j&amp;rsquo;en ai plus que le pré-sentiment. L&amp;rsquo;homme du présent prend souvent l&amp;rsquo;apparence, à mes yeux, d&amp;rsquo;une grande faucheuse à l&amp;rsquo;affut du moindre instant à réduire, du moindre grain de sable à écouler. La réalisation quant à elle est conditionnelle. Le travail ne peut être une création s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a point de sens pour l&amp;rsquo;être qui le réalise. Aujourd&amp;rsquo;hui (et même en 1977), nombre de travaux ne sont pas habités, n&amp;rsquo;ont pas de vocations ni même d&amp;rsquo;utilité à défaut de celle d&amp;rsquo;avoir été fabriqués pour assouvrir un besoin lui même pas encore créé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ces deux raisons, j&amp;rsquo;en ajouterai une autre - que j&amp;rsquo;ai pour le moment du mal à définir mais que l&amp;rsquo;on retrouve assez bien exprimée dans plusieurs témoignages et dans la suite du livre - l&amp;rsquo;impression que sans le travail nous sommes inutile à la société, qu&amp;rsquo;au lieu de la nourrir nous suçons son sang et, pire, que l&amp;rsquo;envie de ne pas vouloir travailler nous colle indéniablement l&amp;rsquo;étiquette de &amp;ldquo;grosse feignasse&amp;rdquo;. Cette étiquette, nous allons jusqu&amp;rsquo;à la poser nous même sur notre front et avec beaucoup de diligence parce que&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ce qu&amp;rsquo;il nous est permis de penser, de faire, d&amp;rsquo;aimer a été décidé pour nous sans que nous en ayons conscience: il y a les préjugés, les dégoûts, les habitudes que nous avons acquis par l&amp;rsquo;éducation; le cadre de nos raisonnements qui a été forgé à l&amp;rsquo;école; l&amp;rsquo;information qui nous est livrée filtrée et deformée; la manière de s&amp;rsquo;habiller, de manger, de vivre que nous empruntons à notre entourage et dont nous ne pouvons trop nous démarquer sous peine d&amp;rsquo;être rejetés; le moule pour notre pensée que nous fixe l&amp;rsquo;adoption inévitable du langage commun. (Le droit à l&amp;rsquo;utopie p.106)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Donc nous arborons la persuasion que nous devons travailler avec assiduité tout au long de notre vie: en partie pour nous réaliser, un peu pour se fuir et surtout par l&amp;rsquo;habitude dont nous a instruit la société - société, société, mais cette société c&amp;rsquo;est eux, c&amp;rsquo;est vous, c&amp;rsquo;est moi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais pourquoi donc s&amp;rsquo;est-on - la société a - construit cette habitude? Pourquoi devons nous travailler la plus grande partie de notre temps? Est-ce réellement indispensable?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette affirmation va sans doute faire sursauter et conduire plus d&amp;rsquo;un lecteur à aborder la suite avec le plus grand scepticisme: s&amp;rsquo;il était possible, nous dira-t-on, de réduire la durée du temps de travail autant que nous le disons, ça se saurait et ça se ferait.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Certes&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous ne pouvons nous contenter d&amp;rsquo;attribuer cette réaction de scepticisme aux préjugés idéologiques que la société a développés en chacun de nous. Il nous faudrait encore voir pour quelle raison cette société se défend avec tant d&amp;rsquo;énergie dès que la travail est mis en question. Pourquoi le progrès technique a-t-il été utilisé presque uniquement pour développer la production de biens matériels et de services consommables et a-t-il si peu servi à diminuer la durée du travail? Il vient immédiatement à l&amp;rsquo;esprit de mettre en cause la société capitaliste. Le désir de profit de l&amp;rsquo;entrepreneur et le désir d&amp;rsquo;accumulation du consommateur se conjugent sur le mode du toujours plus. La croissance : pour le capitaliste, produire plus, c&amp;rsquo;est vendre plus et, ainsi, multiplier les occasions de profit. (Le droit à l&amp;rsquo;utopie p. 107)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Forcément à détriment du temps disponible de nos vies. Travailler plus pour produire plus, travailler plus pour consommer plus. L&amp;rsquo;envie se parade de chaque côté: l&amp;rsquo;envie du producteur de s&amp;rsquo;enrichir, l&amp;rsquo;envie du consommateur de posséder. Et de posséder pour se sentir mieux, pour mieux vivre, voir même pour avoir plus de temps pour soi. Ce même fameux temps qui s&amp;rsquo;étiole le long de la journée de travail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce temps qui nous reste, que nous avons, il devient même difficile de le savourer. Nous voulons à tout prix le rentabiliser tant il est précieux, nous voulons le maximiser en plaisir et en sensation! Ou alors il passe entièrement en repos tant nous sommes fatigués. L&amp;rsquo;industrie des services s&amp;rsquo;occupe de notre temps de vie restant, plus grand chose ne nous appartient et vient de nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C&amp;rsquo;est fataliste, certes, mais il ne s&amp;rsquo;agit que d&amp;rsquo;une généralité qui est parsemée de courant d&amp;rsquo;air, par lesquels rentrent l&amp;rsquo;inspiration rêveuse de notre utopie.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="travail-lié-travail-libre"&gt;&amp;ldquo;Travail lié, travail libre&amp;rdquo;
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;un côté, il y a le travail, le temps du travail, celui qui compte, qui se vend. De l&amp;rsquo;autre, le temps de la consommation où nous achetons ce qui a été préparé pour nous. Seuls nos rêves nous appartiennent. Et encore&amp;hellip; (Travail lié, travail libre p.115)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La phrase &amp;ldquo;Tout travail mérite salaire.&amp;rdquo; n&amp;rsquo;est vrai que dans le fonctionnement de notre société actuelle basée sous l&amp;rsquo;angle de l&amp;rsquo;achat et la vente où chaque activité tend à être capitalisée. Mais le travail est loin d&amp;rsquo;être une marchandise comme une autre, il est le reflet d&amp;rsquo;un temps de vie et peu même être le reflet d&amp;rsquo;envies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le livre nous amène alors à séparer deux types de travail, fondamentalement différent: le &lt;em&gt;travail lié&lt;/em&gt; et le &lt;em&gt;travail libre&lt;/em&gt;. Le travail lié est le travail pénible et ennuyeux mais nécessaire pour faire fonctionner la société dans son ensemble. Les tâches harassantes que nous souhaiterions voir disparaître. Le travail libre, lui, est un travail qui a du sens pour celui qui le fait, qui est créateur et qui trouve en sa propre activité sa justification d&amp;rsquo;être.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La complexité des sociétés industrielles a entrainé le regroupement des individus dans les villes et continue encore aujourd&amp;rsquo;hui à vider les campagnes. Le travail se trouve dans les villes où des masses de plus en plus nombreuses s&amp;rsquo;agglutinent et vivent presque les uns sur les autres dans les cités dortoirs. Il est presque impossible de comprendre tout ce fonctionnement, nous sommes perdus, noyés dans la masse, il y a du sens nulle part et partout à la fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retrouver du sens, se retrouver soi, passerait par une étape de décentralisation, de retour dans des groupes à taille humaine: villages, quartiers. Une seconde étape serait de repenser l&amp;rsquo;industrie: des objets réparables par des particuliers, durables et plus sobres en énergie. Les groupes s&amp;rsquo;occuperaient eux même de leurs problèmes de gestion et d&amp;rsquo;une partie de la fabrication de ce dont ils ont besoin. Bien sûr il ne faut pas tout déconstruire et localement fabriquer son fer, son tissu, ses moteurs. La technique moderne permet de réaliser ce genre de tâches rapidement et efficacement. Mais bien souvent la réalisation de ces tâches assistées de machines est inintéressante et abrutissante. Ces tâches constitueraient le travail lié et seraient réparties entre tous. De cette manière chacun aurait une grande part de travail libre pour s&amp;rsquo;occuper de tâches bien plus intéressantes et liés aux besoins collectifs. Le travail lié serait un service obligatoire rendu à la société et en échange de ce service, la société pourvoirait en partie aux besoins de l&amp;rsquo;individu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le travail libre quant à lui consisterait en échange de bons procédés:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si le temps n&amp;rsquo;était plus compté, si disparaissait la course au profit et à la consommation, si une éducation différente préparait au travail d&amp;rsquo;équipe, des groupes autonomes pas trop importants pourraient se constituer et vivre dans l&amp;rsquo;égalité: on y partagerait les tâches, les services, les produits du travail fait sur place. Est-ce là un rêve qui n&amp;rsquo;exprimerait que la nostalgie d&amp;rsquo;un passé condamné par l&amp;rsquo;évolution fatale de la société industrielle? Je pense au contraire, guidé par l&amp;rsquo;expérience personnelle d&amp;rsquo;une vie communautaire que je goûte de plus en plus, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un pari qui est raisonnable parce qu&amp;rsquo;il est fondé sur un besoin fondamental de l&amp;rsquo;homme: établir des relations vraies avec son semblable. L&amp;rsquo;échange de travail sert à créer, à maintenir et à symboliser l&amp;rsquo;échange de paroles, de gestes, de sentiments. Alors le travail fait localement, à la maison ou pour les voisins, n&amp;rsquo;apparaîtra plus comme une activité de seconde zone, dévalorisée et soumise à l&amp;rsquo;exploitation mais pourra prendre son sens comme mode d&amp;rsquo;expression des rapports qui unissent des personnes égales et libres. (Travail lié, travail libre p.121)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avec ses &amp;ldquo;Si&amp;rdquo; nous construisons une société miroir où le travail aurait deux dimensions. La dimension liée: tâches ingrâtes mais courtes et réparties entre tous. La dimension libre: des échanges de temps pour soi-même et les autres. Évidemment dans cette société miroir la croissance n&amp;rsquo;aurait pas lieu d&amp;rsquo;être, ni le profit en tant que finalité, et l&amp;rsquo;escalade des besoins dégringolerait sans pour autant satisfaire que les besoins naturels et nécessaires. Et dans cette société, il ne faudrait travailler (lié) que deux heures par jour.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="deux-heures-par-jour"&gt;&amp;ldquo;Deux heures par jour&amp;rdquo;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Et finalement! C&amp;rsquo;est de cela que nous parlons depuis le début, ne plus travailler ces 40 heures (35 aujourd&amp;rsquo;hui) à travailler pour travailler, produire pour produire, mais travailler juste ce dont nous avons besoin pour que la grande machine de notre société tourne: travailler deux heures par jours. La finalité annoncée de l&amp;rsquo;ouvrage, démontrer que cela est possible économiquement au delà du désir nécessaire pour changer de paradigme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Changer de paradigme dans la gestion du travail aurait pour but la diminution du temps de travail, dit lié, pour permettre à l&amp;rsquo;homme de se réapproprier son temps. Chose réalisable à l&amp;rsquo;aide de plusieurs leviers:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&amp;hellip;) quatres manières de diminuer le temps que chacun consacre au travail lié:
- réduire la production
- augmenter la productivité
- transformer une partie du travail lié en travail libre
- augmenter le nombre de ceux qui prennent part au travail lié
(p. 146 Deux heures par jour)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Agir sur chacun de ses leviers transformerait la société et le travail pour réduire sa durée jusqu&amp;rsquo;à deux heures par jour. Dans le livre l&amp;rsquo;auteur nous montre comment il est possible d&amp;rsquo;agir sur chacun des points et comment cela permettrait de diminuer le temps de travail. Pour lire ces démonstrations mathématiques je vous invite à lire le livre. Pour ses démonstrations, l&amp;rsquo;auteur va s&amp;rsquo;appuyer sur une société utopique où tous ses leviers peuvent être déployés sans encombre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je me situe dans l&amp;rsquo;&amp;ldquo;utopie&amp;rdquo; : elle me sert de référence pour la démonstation; elle est aussi pour moi, comme pour bien d&amp;rsquo;autres, ce qui anime la vie militante au-delà des nécessités de l&amp;rsquo;action au jour le jour qui font parfois oublier où l&amp;rsquo;on va. Il faut donc pouvoir y croire, un peu ou beaucoup. (p. 151 Deux heures par jour)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les plus grandes difficultés, nous le découvrons tout en le pressentant, ne sont pas des impossibilités matérielles, techniques et économiques mais les obstacles politiques et idéologiques. Y croire est absolument nécessaire. Mais pour penser cette utopie, faire mûrir et réaliser le rêve, il nous faut surtout du temps libre&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&amp;hellip;) il faut du temps : temps reconquis, enclave libérée dans notre vie où puisse s&amp;rsquo;expérimenter et se préfigurer la société de demain. Ce temps libre, c&amp;rsquo;est aussi le temps, simplement, de reprendre son souffle, de vivre et rêver, de se retrouver, de replonger aux sources de ce qui nous fait désirer que demain soit différent. L&amp;rsquo;argumentation technique est là pour nous dire: l&amp;rsquo;espoir n&amp;rsquo;est pas fou, le rêve est raisonnable. laissons courir l&amp;rsquo;imagination, réalisons l&amp;rsquo;utopie! (p.181 Et maintenant&amp;hellip;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="vivre-toutes-les-heures-du-jour-"&gt;Vivre toutes les heures du jour &amp;hellip;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai brossé ici qu&amp;rsquo;une partie du livre, il est bien plus riche et pose bien plus de questions: Quand est-il des métiers aux compétences difficiles à acquérir? Comment réformer l&amp;rsquo;éducation? Quand est-il de la paresse dans la diversité des profils humains? Comment aborder cette problématique du travail dans un monde mondialisé? &amp;hellip; et amorce certaines réponses. Pour trouver un éclairage plus complet que celui que je vous donne ici, le mieux est toujours de lire:
Des passages de ce livre sont disponibles sur ce site &lt;a class="link" href="http://2hparjour.canalblog.com/archives/2013/05/03/27074572.html" target="_blank" rel="noopener"
&gt;2hparjour&lt;/a&gt;, il est possible de se le procurer d&amp;rsquo;occasion (pour le moment) sur des grandes plateformes de distribution mais aussi au format pdf / epub sur ce site &lt;a class="link" href="https://www.decitre.fr/ebooks/travailler-deux-heures-par-jour-9782021262964_9782021262964_1.html" target="_blank" rel="noopener"
&gt;decitre.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le souhait ici, en plus de celui du partage, est de mettre en avant des bribes - surtout dans les témoignages - qui m&amp;rsquo;ont touchée et qui m&amp;rsquo;ont aidée à voir les rouages du monde du travail de manière différente et à me positionner en tant qu&amp;rsquo;acteur rien qu&amp;rsquo;avec mes rêves, mes envies et plus tard, peut être, je l&amp;rsquo;espère, mes projets. Moi qui sortait d&amp;rsquo;une expérience professionnelle décevante et qui me pensait pas conforme au monde du travail tel qu&amp;rsquo;il est aujourd&amp;rsquo;hui, je me suis découverte inconforme certes mais avec dorénavant l&amp;rsquo;envie de le rester.&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;en profite aussi pour sortir cet autre article antérieur de ma besasse : &lt;a class="link" href="https://lolejeun.github.io/p/les-tueurs-de-temps/" &gt;Les tueurs de temps&lt;/a&gt; qui aborde la difficulté de se saisir du temps, certainement lié à des mécanismes évoqués ici tel le travail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Les tueurs de temps</title><link>https://lolejeun.github.io/p/les-tueurs-de-temps/</link><pubDate>Wed, 02 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/les-tueurs-de-temps/</guid><description>&lt;img src="https://lolejeun.github.io/p/les-tueurs-de-temps/horloge.jpg" alt="Featured image of post Les tueurs de temps" /&gt;&lt;h2 id="linexplicable-faculté-de-vivre"&gt;L&amp;rsquo;inexplicable faculté de vivre
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, en France et dans de nombreux autres États, rares sont les personnes en proie à la survie, la &amp;ldquo;vraie&amp;rdquo;, celle où tout l&amp;rsquo;énergie de notre être est poussée par la quête de nourriture, d&amp;rsquo;abri, du minimum de confort. Il reste, pour la plupart des gens - dont moi -, la vie et avec elle ses interminables questions (de privilégiés ?) qui bouleversent à un moment ou un autre nos esprits:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui suis-je?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi suis-je en vie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel est le sens de ma vie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quel est le sens du monde?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que dois-je faire de ma vie, du temps que j&amp;rsquo;ai sur Terre?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je dois avouer que j&amp;rsquo;attendais (des) réponses qui auraient dû apparaître claires et limpides donnant du sens à ma vie ; peut-être que vous aussi. Je me déçois tout de suite en me disant que non. Ça n’apparaîtra pas comme ça. J&amp;rsquo;aurais voulu. Un délicieux contentement de savoir que le chemin menait quelque part, qu&amp;rsquo;il avait un but. Que nous avions un but. Certains ont une passion, une ambition qui leur fait tenir la tête hors de l&amp;rsquo;eau, ou un idéal, d&amp;rsquo;autres s&amp;rsquo;étourdissent et se voilent pour ne pas penser. Et d&amp;rsquo;autres cherchent. J&amp;rsquo;ose espérer que nous sommes nombreux, tous peut-être à nos instants perdus. Je ne sais pas vous, mais plus je pense et plus ça me fait mal : de ne pas savoir, de me savoir perdue, de ne pas me savoir exister.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Souvent nous restons perplexes face à ces questions auxquelles nous n&amp;rsquo;arrivons pas à formuler une réponse convenable, convenable pour nous même (hormis certainement pour ceux qui croient en Dieu et qui ont peut-être un plus grand repos de l&amp;rsquo;âme). Une fois ce questionnement insinué en nous, mêlé à nos petits soucis quotidiens, rien ne veut plus occuper notre esprit. Il semble donc qu&amp;rsquo;il faille l&amp;rsquo;occuper avec d&amp;rsquo;autres choses, plus douces, pour ne point rester dans ce doute de soi, du monde et cette absurdité vertigineuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors pour occuper notre esprit, notre temps de vie, et arrêter de se torturer la tête, nous tuons le temps. Et quoi de mieux pour cela que de le faire disparaître ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeux, vidéos, télévision, alcool, beuh, sexe, &amp;hellip; tellement de &amp;ldquo;passe-temps&amp;rdquo; pour nous aider à faire passer le temps et surtout combler les moments où nous aurions pu risquer de nous retrouver seul face à nous même. Combien de fois les évitons-nous, certainement de façon inconsciente, pour se soustraire aux affres de la pensée de soi, sur soi, par soi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour cela il y a la solution répétée maintes et maintes fois: profiter de l&amp;rsquo;instant présent. L&amp;rsquo;instant est unique et n&amp;rsquo;arrivera jamais plus, c&amp;rsquo;est un présent fragile et fugace que l&amp;rsquo;on ne pourra jamais goûter assez. C&amp;rsquo;est une chose que l&amp;rsquo;on entend souvent lorsque l&amp;rsquo;on nous dit d&amp;rsquo;apprendre à savourer le présent, l&amp;rsquo;instant, l&amp;rsquo;instant présent. Pourtant chaque instant, absolument tous, sans pouvoir mettre de délimitation de période, est unique également. Est-ce que ces successions d&amp;rsquo;unicité nous feraient-elles perdre l&amp;rsquo;envie de se délecter de la beauté du temps qui passe? &lt;em&gt;Peut-être&amp;hellip;&lt;/em&gt; Ne pouvons-nous pas rester perpétuellement grisés face à l&amp;rsquo;avancement du temps? &lt;em&gt;Non, nous ne pouvons pas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, cette solution de contemplation est une impasse. Malgré mes efforts je ne peux réussir à m&amp;rsquo;émerveiller de chaque instant de ma vie, je ne peux m&amp;rsquo;empêcher de me tourmenter et je ne peux m&amp;rsquo;empêcher de flâner légèrement pour oublier les tourments.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment alors conjuger le temps?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peut-être la réponse est-elle la plus évidente et la plus complexe à la fois, celle d&amp;rsquo;en avoir conscience, d&amp;rsquo;accepter l&amp;rsquo;absurdité de l&amp;rsquo;existence et au dessus de cela aimer la vie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-complexité-de-bâtir"&gt;La complexité de bâtir
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En parallèle - mais aussi en résonance - de cette première réflexion, c&amp;rsquo;est à dire tuer le temps pour ne pas se confronter à son conflit existentiel, nous pouvons faire le constat suivant: Il est difficile de se mettre en action, d&amp;rsquo;agir, d&amp;rsquo;entreprendre, de construire un projet (comme écrire un article) pour lequel nous ne recevons en finalité qu&amp;rsquo;une satisfaction personnelle. Face à cela il est très simple de s&amp;rsquo;oublier une heure ou deux, par exemple, sur son téléphone. Oubli qui est, si je ne m&amp;rsquo;abuse, intimement lié à une fuite involontaire et volontaire pour se soustraire à un investissement. Pourtant cet investissement est un souhait de notre part et nous procurerait moult plaisirs - mais des plaisirs encore trop lointains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plaisir que l&amp;rsquo;on va prendre en regardant un épisode de série, en se masturbant, en jouant en ligne est un plaisir certain et immédiatement acquis. A contrario lorsque nous nous imaginons débuter un travail de réflexion ou d&amp;rsquo;engagement - que nous voulons vraiment réaliser ! -, nous n&amp;rsquo;en voyons pas le bout. Ni même ne touchons du doigt le plaisir futur que la réalisation de ce projet personnel va nous procurer. De fait, nous remettons très souvent à plus tard des choses que nous voulons faire en vue de leur difficulté. Nous les reportons également face à la multitude de petits plaisirs faciles omniprésents et qui n&amp;rsquo;attendent que nous. Pourtant la satisfaction éprouvée en réalisant par soi même quelque chose de complexe est bien plus savoureuse - du moins chez moi - que celle de passer du temps à scroller de belles photos sur son smartphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nous faisons donc disparaître le temps que nous pourrions consacrer à des activités que nous voulons faire un jour - ce fameux &amp;ldquo;un jour&amp;rdquo; - parce qu&amp;rsquo;il est plus simple et plus sécurisant de ne rien faire, de le faire &amp;ldquo;un jour&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="le-paradoxe-face-au-temps"&gt;Le paradoxe face au temps
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour ne pas se tourmenter seul face à soi même, nous rêvons ce que nous voulons être. Pour ne pas se confronter à des projets qui nous sont chers, nous imaginons ce que nous pourrions faire. Pour ne pas avoir à savoir quoi faire de sa vie, nous tuons ce précieux temps que nous avons et par cela même nous répondons sans le savoir à cette fameuse question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Et moi je fais de la branlette intellectuelle.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Serons-nous toujours des vieux cons?</title><link>https://lolejeun.github.io/p/serons-nous-toujours-des-vieux-cons/</link><pubDate>Mon, 13 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lolejeun.github.io/p/serons-nous-toujours-des-vieux-cons/</guid><description>&lt;p&gt;Pour ma part maintes et maintes fois. Dans la bouche de ma mère face aux nouvelles technologies, de mes grands parents avec les communications instantamnées&amp;hellip;, et forcément dans la mienne en voyant des nouveaux étudiants de mon école ne connaissant rien à nos vieilles (5 ans) traditions universitaires ou encore en voyant l’avènement futur de la réalité augmentée.
Les nouveautés liées à cette phrase nous semblent parfois baffouer nos valeurs les plus fortes, nous déconnecter de ce qui est &amp;ldquo;vraiment réel&amp;rdquo; ou encore de nous faire oublier la patience et la &amp;ldquo;joie&amp;rdquo; de l&amp;rsquo;ennui ou de la frustration. Parce que lorsqu&amp;rsquo;on prononce cette phrase, on sent de part notre expérience vécue, et ce de manière plutôt légitime face à elle, que l&amp;rsquo;on est dans le &amp;ldquo;vrai&amp;rdquo; et qu&amp;rsquo;on a connu le Temps où c&amp;rsquo;était &amp;ldquo;meilleur&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="serons-nous-toujours-des-vieux-cons--ou-"&gt;&amp;ldquo;Serons-nous toujours des vieux cons ?&amp;rdquo; ou &lt;em&gt;&amp;ldquo;Le progrès technique à l&amp;rsquo;heure de la virtualisation et des réalités artificielles&amp;rdquo;&lt;/em&gt;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis le début de l&amp;rsquo;humanité, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;Homme n&amp;rsquo;a cessé de progresser, d&amp;rsquo;évoluer d&amp;rsquo;abord pour survivre, pour améliorer ses conditions de vie puis pour son confort.&lt;/strong&gt; De nos jours, l&amp;rsquo;appropriation du feu, l&amp;rsquo;écriture, la roue, la machine à laver, nous semble nécessaires et nous justifions cette nécessité aisément: gain de vie, gain de savoir, gain de temps. Le feu nous permet de vivre, l&amp;rsquo;écriture de se rappeler, la roue d&amp;rsquo;effectuer des tâches plus rapidement et de nous déplacer facilement, et la machine à laver symbolise notre confort moderne et l&amp;rsquo;émancipation face aux tâches ménagères (vers désormais l&amp;rsquo;émancipation d&amp;rsquo;une réalité trop fade?). La plupart d&amp;rsquo;entre nous, moi y compris, tiennent ces progrès - et tant d&amp;rsquo;autres - comme acquis et n&amp;rsquo;imagine aucune raison de les remettre en cause. Ils nous sont utiles, souvent nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, des hommes avant nous ont été réfractaires à certaines de ces évolutions, qui sont pour nous aujourd&amp;rsquo;hui ancrées dans la base de notre réalité.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="prenons-lexemple-de-lécriture-avant-limprimerie"&gt;Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;écriture avant l&amp;rsquo;imprimerie
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prenons l&amp;rsquo;exemple de l&amp;rsquo;écriture avant l&amp;rsquo;&lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Imprimerie#Impacts_de_l%27imprimerie" target="_blank" rel="noopener"
&gt;imprimerie&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (1450, Gutemberg) et ouvrons une longue parenthèse: En Grèce antique la mémoire était vénérée, comme nous le transmettent Cicéron (106 - 43 av. J.-C): &lt;strong&gt;&amp;ldquo;La mémoire est le trésor et gardien de toutes choses&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; et Eschyle (525 - 456 av. J.-C): &lt;strong&gt;&amp;ldquo;La mémoire est mère de toute sagesse&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Les lettrés travaillaient leur mémoire, dite &amp;ldquo;artificielle&amp;rdquo;, à l&amp;rsquo;aide de ce qu&amp;rsquo;on appelle aujourd&amp;rsquo;hui le &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9thode_des_loci#Art_de_m%C3%A9moire,_architecture_et_%C2%AB_palais_de_la_m%C3%A9moire_%C2%BB" target="_blank" rel="noopener"
&gt;&amp;ldquo;Palais mental&amp;rdquo;&lt;/a&gt; (Poète Simonide de Céos, 556 - 467 av. J.-C). De nombreux livres manuscrits expliquaient comment travailler sa mémoire et la perfectionner, notamment encore au Moyen-Age. Les récits venaient de la tradition orale, on citait les oeuvres écrites de mémoire pour ne pas à avoir à rechercher dans un rouleau sans index et sans pagination la citation voulue -pages et numérotation naissent vers le XIIe siècle et encore sont très rarement utilisées avant la presse à caractères mobiles de Gutenberg-. De plus, d&amp;rsquo;une copie à l&amp;rsquo;autre le passage souhaité n&amp;rsquo;était pas forcément au même endroit sur le rouleau, étant donné que les scribes n&amp;rsquo;écivaient pas tous à la même taille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut imaginer un monde où les quelques livres existants sont manuscrits, roulés autour de vieux rouleaux, s&amp;rsquo;abimant à la moindre consultation. Les écrits sont présents pour apprendre une bonne fois pour toute, ensuite c&amp;rsquo;est à la mémoire de faire son travail, si l&amp;rsquo;on veut se considérer comme savant.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; C&amp;rsquo;est ainsi que toi, père de l&amp;rsquo;écriture, tu lui attribues bénévolement une efficacité contraire à celle dont elle est capable; car elle produira l&amp;rsquo;oubli dans les âmes en leur faisant négliger la mémoire : confiants dans l&amp;rsquo;écriture, c&amp;rsquo;est du dehors, par des caractères étrangers, et non plus du dedans, du fond d&amp;rsquo;eux-mêmes qu&amp;rsquo;ils chercheront à susciter leurs souvenirs; tu as trouvé le moyen, non pas de retenir, mais de renouveler le souvenir, et ce que tu vas procurer à tes disciples, c&amp;rsquo;est la présomption qu&amp;rsquo;ils ont la science, et non la science elle-même; car, quand ils auront beaucoup lu sans apprendre, ils se croiront très savants, et ils ne seront le plus souvent que des ignorants de commerce incommode, parce qu&amp;rsquo;ils se croiront savants sans l&amp;rsquo;être.&amp;quot; (Platon, Phèdre, 274 - 275)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour Socrate, comme l&amp;rsquo;écrit Platon, &lt;strong&gt;la parole écrite était le premier pas vers l&amp;rsquo;oubli d&amp;rsquo;une rigueur et le déclin d&amp;rsquo;un monde&lt;/strong&gt;. Où sera donc le bon vieux temps où les hommes pouvaient réciter des textes entiers de tête? Ici on peut faire le parallèle entre les résultats de recherches internet sur notre téléphone, que l&amp;rsquo;on ne retient souvent pas, et la lecture sans apprentissage selon Socrate. Encore faut-il préciser que le premier est désormais totalement instantamné alors que l&amp;rsquo;autre nécessite un effort de recherche conséquent. Que penserait Socrate de cette foule d&amp;rsquo;informations accessibles dans le creux de notre main?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand sera-t-il alors de l&amp;rsquo;imprimerie? Ce que les premiers imprimeurs appelaient d&amp;rsquo;eux même &lt;em&gt;ars artificialiter scribendi&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;&amp;ldquo;art de l&amp;rsquo;écriture artificielle&amp;rdquo;? Pour Victor Hugo, vivant les changements de l&amp;rsquo;imprimerie trois siècles après son invention, ce fut, avec joie, la fin du temps des cathédrales: &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Ceci tuera cela&lt;/strong&gt;. (&amp;hellip;) le livre tuera l&amp;rsquo;édifice.&amp;rdquo; (Notre-Dame de Paris, 1831); &lt;strong&gt;que &amp;ldquo;Cela&amp;rdquo; soit l&amp;rsquo;Eglise ou les cathédrales invisibles de la mémoire&lt;/strong&gt;. Il faut aussi imaginer qu&amp;rsquo;avant l&amp;rsquo;imprimerie le savoir était restreint, les opinions peu variés, les langues multiples et la connaissance souvent entre les mains de l&amp;rsquo;Eglise. En effet de nombreux moines étaient des copistes anonymes et le peuple n&amp;rsquo;avait pas accès à la Sainte Ecriture retenue entre les murs des monastères dans des rouleaux de parchemins. Le livre imprimé popularise la lecture, fait apparaître les langues officielles, des controverses, le partage du savoir, mais aussi les oeuvres romanesques et l&amp;rsquo;imaginaire:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Celui qui, le premier, abrégea le travail des copistes en inventant le caractère mobile dispersait en fait des années de mercenaires, destituait la plupart des souverains et des sénats, et faisait naître tout un monde démocratique&amp;rdquo; (Thomas Cartyle, 1836)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Comme pour internet (du moins à ses origines premières), l&amp;rsquo;imprimerie est un pas de plus vers la liberté d&amp;rsquo;expression du plus grand nombre et l&amp;rsquo;accès à un savoir toujours plus large.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour résumer, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;imprimerie fut un changement qui allait bouleverser totalement la vie de la société pendant longtemps, en bien pour les uns, en mal pour d&amp;rsquo;autres&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si malgré ce long exemple vous n&amp;rsquo;êtes toujours pas convaincu du &lt;strong&gt;trait réactionnaire de l&amp;rsquo;espèce humaine face aux changements de paradigmes&lt;/strong&gt; et au temps nécessaire pour l&amp;rsquo;acceptation de ce changement malgré ses bienfaits, sachez qu&amp;rsquo;il y en a d&amp;rsquo;autres (le microphone qui amplifiait la voix était perçu comme de la triche, &amp;hellip;).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pouvons-nous-donc-faire-le-parallèle-entre-cette-évolution-quest-celle-du-papier-avec-celle-du-virtuel"&gt;Pouvons-nous donc faire le parallèle entre cette évolution, qu&amp;rsquo;est celle du papier, avec celle du virtuel?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pouvons-nous donc faire le parallèle entre cette évolution, qu&amp;rsquo;est celle du papier, avec celle du virtuel?&lt;/strong&gt; Toutes les deux sont indubitablement des tourants majeurs de la société et l&amp;rsquo;ont, ou la, transforment. Elles semblent comparables. Cependant, de mon point de vue (et peut être aussi du votre) centré sur notre époque, j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que le changement actuel est bien plus grand et qui révolutionne le monde avec bien plus d&amp;rsquo;importance. Pour moi, ce n&amp;rsquo;est ni internet ni l&amp;rsquo;ordinateur, avec qui j&amp;rsquo;ai grandis (mais qui sont peut être vos bêtes noires à vous, comme cela l&amp;rsquo;est pour ma mère) mais c&amp;rsquo;est de la réalité augmentée, virtuelle, artificielle, dont je suis réactionnaire. Celle que nous cotoyons dans les romans de sciences fictions et que nous sentons poindre à notre porte. J&amp;rsquo;ai peur qu&amp;rsquo;elle nous coupe de la réalité physique, et nous plonge dans l&amp;rsquo;artificiel, que nous en oublions la &amp;ldquo;vraie vie&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a t-il vraiment du &amp;ldquo;mal&amp;rdquo; à se diriger de plus en plus dans le virtuel? Le progrès est certes emplein de moralité puisqu&amp;rsquo;il nous conditionne. Les progrès de l&amp;rsquo;imprimerie, de l&amp;rsquo;ordinateur ont apporté énormément, notamment dans la circulation du savoir, du moins pour ceux qui se connaissent assez pour déjouer les pièges de la facilité technique et prendre seulement ce dont ils ont besoin. Peut-être en sera-t-il de même pour les technologies de virtualisations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, même moi, tenant ce discours, devant l&amp;rsquo;avénement de la réalité augmentée, &lt;strong&gt;je justifie mon Temps. Je le trouve être le plus juste, le plus vrai, le plus réel.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors aujourd&amp;rsquo;hui je me demande, ai-je raison ou suis-je déjà une vieille réac&amp;rsquo;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faut-il se battre pour que le futur reste à l&amp;rsquo;image -la plus glorieuse- de notre présent ou se battre pour un futur que nous ferons le choix d&amp;rsquo;aimer malgré ses différences avec notre Temps perdu?&lt;/p&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;h3 id="compléments"&gt;Compléments
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si vous vous intéressez plus en avant aux problématiques liées au progrès, son bien fondé et sa moralité, je vous conseille chaudement le livre, assez court et facile d&amp;rsquo;accès: &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Pourquoi_j%27ai_mang%C3%A9_mon_p%C3%A8re" target="_blank" rel="noopener"
&gt;Pourquoi j&amp;rsquo;ai mangé mon père&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques liens intéressants:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Extrait du livre Les Découvreurs de Daniel Boostin sur la mémoire: &lt;a class="link" href="https://www.neuro-environnement.com/les-vedettes-du-mois/la-m%C3%89moire-d-un-art-herm%C3%89tique-%C3%80-l-encyclop%C3%89die-participative" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.neuro-environnement.com/les-vedettes-du-mois/la-m%C3%89moire-d-un-art-herm%C3%89tique-%C3%80-l-encyclop%C3%89die-participative&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questionnement sur le passage de Victor Hugo à propos des changements du à l&amp;rsquo;invention de l&amp;rsquo;imprimerie: &lt;a class="link" href="https://www.books.fr/ceci-tuera-cela/" target="_blank" rel="noopener"
&gt;https://www.books.fr/ceci-tuera-cela/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>